<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tool on Ochko</title>
    <link>https://ochko.github.io/tags/tool/</link>
    <description>Recent content in tool on Ochko</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Dec 2006 09:56:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ochko.github.io/tags/tool/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Static code analyzer</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-static-code-analyzer/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2006 09:56:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-static-code-analyzer/</guid>
      <description>Хэн ч алдаж болох учраас&amp;hellip;&#xA;Статик код шинжигч бол програмын соорс код дотроос сэжигтэй хэсгүүдийг илрүүлдэг хэрэгсэл билээ. Динамик код шинжигч гэхээрээ thread synchronization, dead lock гэх мэт програм ажиллаж байх үед үүсч болох асуудлуудыг шинжилдэг. Энд статик код шинжигчийн тухай ярья.&#xA;Код ямар шинжүүрүүдийг хангасан байхыг шинжигч багаж дээрээ тохируулж өгөх бөгөөд, ийм төрлийн багажууд ихэвчлэн бэлэн багц шинжүүрүүдтэй байдаг. Гэвч хөгжүүлэгч өөрийн шаардлага хэрэгцээнд нийцүүлээд шинжүүрийг нэмж хасаж, эсвэл өөрөө шинэ шинжүүр зохиож оруулж болно.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Багажаар уу, гараар уу?</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-11-tooling/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2006 12:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-11-tooling/</guid>
      <description>Могой алахад&#xA;Мод нэмэргүй —Зүйр үг Програм хангамжыг хийхэд зайлшгүй хийгдэх ёстой ажлын 95 аас дээш хувь нь гараар хийгддэг гэж болно. Програм хангамж гэдэг маань өөрөө ямар нэг ажлыг автоматжуулах, гар ажиллагааг хялбарчлах үүрэгтэй байдаг болохоор ч тэр байж болох юм.&#xA;Гэхдээ сүүлийн үед програм зохиох ажлыг илт хөнгөвчилж өгсөн багаж хэрэгсэл зөндөө гарч ирж байна. Ингэлээ гээд програмыг програмаар хийж эхэлж байна гэж ойлгож болохгүй юм. Тухайлбал кодыг гаргаж авахын тулд тухайн багажид ямаршуу зүйл хийхийг нь хэлж, зааж өгөх хэрэгтэй.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Тасралтгүй чанар</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-11-continuous-integration/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2006 17:08:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-11-continuous-integration/</guid>
      <description>Ганц хүн айл болохгүй&#xA;Ганц мод гал болохгүй —Зүйр үг Томоохон хэмжээний програм хангамжийн төслийн үед дэд хэсгүүдийг нэгтгэх ажил зайлшгүй тулгардаг. Системийг зохиомжлохдоо гүйцэтгэх үүргийнх нь дагуу ангилж дэд хэсгүүдэд хуваадаг бөгөөд эдгээр хэсгүүдийн кодыг хөгжүүлэгчид хэсэг бүлгээр нь бичнэ. Ингээд тал талд бичигдсэн кодыг нэгтгэх шаардлага зайлшгүй болж байна.&#xA;Асуудлын гол нь эдгээр кодуудыг нийлүүлж хөрвүүлэлт хийнэ, ажиллуулна гэдэг өөрөө тун ярвигтай ажил болчихоод байдагт байгаа юм. Тухайлбал хэдэн сарын өмнө миний ажиллаж байсан нэг төсөл дээр нэгдсэн тэст хийх өдөр бид нар нэг ч тест ажиллуулж чадаагүй юм.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
