<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ochko</title><link>https://ochko.github.io/</link><description>Recent content on Ochko</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>mn</language><lastBuildDate>Sat, 28 Oct 2017 22:45:00 -0700</lastBuildDate><atom:link href="https://ochko.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Боловсрол буюу Багш нарын цалингийн тухай</title><link>https://ochko.github.io/posts/2017-10-education/</link><pubDate>Sat, 28 Oct 2017 22:45:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2017-10-education/</guid><description>Мэтгэлцээн Найман сарын сүүлээр багш нар цалингаа нэмүүлэхийг шаардаж жагсаал хийж, нэмэхгүй бол ажил хаяна гэж байсан ч ажил хаялт хийгээгүй. Багш нарын цалинг нэмэх түр хороо байгуулагдаж төр засагтай яриа хийсэн ч цалин нэмээгүй. 10 сарын 25ны өдрийн "Дефакто Мэтгэлцээн Дугаар-2" нэвтрүүлгээр цалинг нэмүүлэх түр хорооны төлөөлөл болон цалинг нэмүүлэхийн эсрэг байгаа хэсэг хүмүүсийн хооронд мэтгэлцээн хийснийг үзээд нэвтрүүлгийг санаачилсан хүмүүст талархал илэрхийлэхийн зэрэгцээ өөрийн бодлыг хэлмээр санагдав. Хамаатан садан дотор маань багш олон байдаг тул энэ сэдэв дээр миний санал цалин нэмэх тал руу хэтийдсэн байх магадлалтайг ойлгоорой.</description></item><item><title>Анхны ажил буюу БАМ явах шахсан минь</title><link>https://ochko.github.io/posts/2017-05-bam/</link><pubDate>Fri, 05 May 2017 07:33:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2017-05-bam/</guid><description>Apple компаний вэб рүү ороод үзээрэй. График дизайнаасаа дутахгүй ашигласан фонт нь нүдэнд тусдаг юм. Бүхий л тиг, гортиг, засвар зай, өндөр намыг нарийн тооцсон, цэвэрхэн, мэргэжлийн түвшинд хийгдсэн байгаа нь анзаарагддаг. —График дизайнер § 2000 онд анх ажилд орж байснаа санахад эрч хүчээр дүүрэн шинэхэн төгссөн оюутан, ёстой л Гансүх ахын хэлснээр БАМ[1] явуулчмаар залуу байж. Хорин настай шинэхэн төгсөгч MCS Электроникст програмист авах сургаар харваж очсон юм.</description></item><item><title>Шашин</title><link>https://ochko.github.io/posts/2017-04-religion/</link><pubDate>Sat, 15 Apr 2017 08:02:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2017-04-religion/</guid><description>God has no religion. —Mahatma Gandhi I would rather live my life as if there is a God and die to find out there isn't, than live as if there isn't and to die to find out that there is. —Albert Camus In truth, there was only one christian and he died on the cross. —Friedrich Nietzsche Science without religion is lame, religion without science is blind.</description></item><item><title>Twitter буюу Жиргээний тухай</title><link>https://ochko.github.io/posts/2016-04-twitter/</link><pubDate>Fri, 08 Apr 2016 21:05:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2016-04-twitter/</guid><description>Твиттэр буюу жиргээг 2008 оноос хойш хэрэглэжээ. Дунджаар өдөрт нэгээс цөөн удаа жиргэдэг тул идэвхитэй жиргээч биш гэж хэлж болох байх. Мэдээлэл авах зорилгоор зарим хүмүүсийг дагадаг. Хүн бүр өөр өөр зорилгоор, өөр өөрийн таашаалаар хэрэглэдэг байх. Ерөнхийдөө бүгд л өөрт хэрэгтэй мэдээллийг олж авах, өөрийн үзэл бодлыг илэрийлэх хүсэлтэй. Жиргээчдийн дунд тогтмол ажиглагддаг шүүмжилмээр хэдэн зүйл байна.
Нэгэн зүйл. Жиргээ нь фэйсбүк биш болох Твитэрт тэнэг байхгүй
Фэйсбүкт царай муут байхгүй</description></item><item><title>Файлыг нууцлаж хадгалах</title><link>https://ochko.github.io/tech/2012-12-23-openssl/</link><pubDate>Sun, 23 Dec 2012 16:44:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2012-12-23-openssl/</guid><description>Юникс орчинд openssl гэдэг команд бий. Үүгээр файлыг нууцлаж хадгалахад маш амархан.
openssl aes-256-cbc -a -salt -in passwords.txt -out passwords.txt.enc
aes-256-cbc бол нууцлалын алгоритм. Өөр алгоритм хэрэглэж болно гэхдээ aes-256 боломжийн нууцлалтай гэж үздэг.  -a гэдэг нь нууцлагдсан файл base64 кодоор гарна гэсэн үг. Энгийн текст формат учир зарим үед хэрэглэхэд тохиромжтой. Файлын хэмжээ арай их болдог учраас би бараг хэрэглэдэггүй. -salt гэдэг нь нууцлалыг чангаруулж өгдөг учраас байнга хэрэглэх нь зөв.</description></item><item><title>SIP нууц үг сэргээх</title><link>https://ochko.github.io/tech/2012-10-sip-password-recovery/</link><pubDate>Sun, 28 Oct 2012 14:43:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2012-10-sip-password-recovery/</guid><description>G-Mobile компаний интэрнэт утас гэдэг SIP утасны үйлчилгээг хэрэглэдэг. Жилийн өмнө эрх аваад утсан дээрээ суулгасан байсан юм. Өчигдөр гэрийн утсандаа холбох хэрэг гартал нууц үгээ мартчихаж. Утсан дээр бол нууц үг нь хадгалаатай байгаа боловч энкриплэгдчихсэн учраас ил харагддаггүй. Ингээд Монгол руу холбоо барьж нууц үгээ сэргээгдтэл өөрөө оролдож үзэхээр шийдэв.
Өгөгдөл барьж авах Утас маань гэрийн wifi аар интэрнэтэд холбогдсон байгаа бөгөөд рүүтэр дээрээ дараах командыг ашиллуулж пакет барьж авав.</description></item><item><title>Кодер сайтын 3 дахь удаагийн шинэчлэл</title><link>https://ochko.github.io/tech/2012-09-coder-mn/</link><pubDate>Tue, 18 Sep 2012 19:58:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2012-09-coder-mn/</guid><description>Кодер сайт маань 3 дахь удаагийн дорвитой өөрчлөлтүүдийг бэлэн болохыг хүлээгээд түр хугаацаанд ажиллагаагаа завсарлав. Сэрвэрээ нүүлгэхийн зэрэгцээ бодлого шүүлт, шалгах хэсгүүд дээр зарчмын өөрчлөлтүүд орохоор төлөвлөгдсөн. Энэ хугацаан кодерууд маань бэлтгэлээ хангаад бодлогоо бэлдээд байцгааж байгаарай. Хөгжүүлэлтэд оролцох, дараагийн өөрчлөлтөд өөрийн санал хүсэлтийг оруулахыг хүсвэл манай сайтын эх код github дээр нээлттэй байгаа гэдгийг санаарай.</description></item><item><title>Opening Emacs by keyboard shortcut on Linux and Mac OS X</title><link>https://ochko.github.io/tech/2011-01-09-emacs-kbd-shortcut/</link><pubDate>Sun, 09 Jan 2011 16:33:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2011-01-09-emacs-kbd-shortcut/</guid><description>Linux Доорхи скрипт нь Линукс систем дээр эмакс нээх зориулалттай. Дараах 3 нөхцлийг тооцно. эмакс ажиллаагүй байвал ажиллуулна эмакс ажиллаж байвал ажиллаж байгаа цонхыг идэвхжүүлнэ параметр заасан тохиолдолд өгөгдсөн файлыг ажиллж байгаа эмакс дотор нээнэ #!/bin/bash TITLE=&amp;#39;=Emacs=&amp;#39; running=`ps -eo fname | grep emacs | wc -l` if [ $running -ne 0 ] then if [ $# -ne 0 ] then emacsclient -n $* fi wmctrl -a &amp;#34;$TITLE&amp;#34; else xfce4-terminal --title=&amp;#34;$TITLE&amp;#34; --icon=&amp;#34;~/.</description></item><item><title>Twitter, Buzz, FB,...</title><link>https://ochko.github.io/tech/2011-01-twitter-buzz-fb/</link><pubDate>Sat, 08 Jan 2011 13:48:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2011-01-twitter-buzz-fb/</guid><description>Нэг хэсэг хугацаанд Twitter, Buzz, FB зэргийг идэвхгүйгээр хэрэглэхээр шийдлээ.
Идэвхгүй гэдэг нь зөвхөн өөрт хандсан зүйлсэд хариу үйлдэл хийх бөгөөд зөвхөн мэдээлэх зайлшгүй шаардлагатай үед л шинээр пост хийх байх.
Social net идэвхтэйгээр хэрэглэж эхлэснээс хойш хувийн бүтээмж үлэмж буурсныг ажигласан учраас ингэж шийдлээ.</description></item><item><title>Macbook Pro хэрэглэж эхэлсэн анхны сэтгэгдэл</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-12-macbook-pro/</link><pubDate>Thu, 30 Dec 2010 23:49:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-12-macbook-pro/</guid><description>Macbook Pro 8G Ram, 128G SSD тэй захилав.
SSD. Миний хувьд зөөврийн тооцоолуур дээр их хэмжээний өгөгдөл байнга хадагалах шаардлага гардаггүй тул хурдыг нь бодож SSD сонгосон юм. XCode ийг 7 минутанд суулгасан тул эргэлддэг дискнээс дор хаяж 3 дахин хурдан байна гэсэн үг. Энэ бол дотрох эд ангийн хувьд мэдрэгдсэн гол үзүүлэлт.
RAM. Виртуал машин дотор өөр өөр үйлдлийн системүүд ажиллуулж туршихад санах ой маш чухал. 8G бол орчин үеийн ямар ч үйлдлийн системийг виртуалаар ажиллуулахад боломжийн юм байлээ.</description></item><item><title>Screen.casts.mn</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-09-screen-casts-mn/</link><pubDate>Fri, 10 Sep 2010 14:12:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-09-screen-casts-mn/</guid><description>pod.casts.mn ийн код дээр домэйн нэрээр ялгаж харуулдаг код оруулаад screen.casts.mn гээд сайттай болчихлоо. Удахгүй скрийнкаст хийж оруулнаа. Мөн энэ сайтаар дамжуулж өөрийн хийсэн скрийнкастыг зарах боломжийг бүрдүүлэх төлөвлөгөөтэй байна. Гэхдээ энэ бол хэтийн зорилго, одоохондоо хүмүүст хэрэг болох эсэхийг сайн мэдэхгүй л байна.</description></item><item><title>Pod.casts.mn</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-09-pod-casts-mn/</link><pubDate>Mon, 06 Sep 2010 15:50:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-09-pod-casts-mn/</guid><description>Чөлөөт радио нэвтрүүлгийн вэб сайтыг эхлүүлэв. Ихэнх цагийг дизайн дээр зарцуулав.</description></item><item><title>Three kinds of programmer</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-08-three-kinds-of-programmers/</link><pubDate>Thu, 26 Aug 2010 10:54:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-08-three-kinds-of-programmers/</guid><description>There is 3 kinds of programmer.
Drones. They just do what they supposed to do. They see their code as a work to be finished anyway to be earned.
Craftsmen. They use good tools in efficient way to produce useful things for others. They do it by hobby and always improve their skills and methods. They like it.
Inventors. Most important kind of programmer. All the way similar to craftsman, but if existing tools don't satisfy their needs they will try to create completely new tool or method.</description></item><item><title>Twicut - Time Signal Bot for Mongolian</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-08-twicut/</link><pubDate>Fri, 13 Aug 2010 20:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-08-twicut/</guid><description>@twicut бол маш энгийн твитэр бот юм. Цаг тутам нэг удаа таны timeline дээр янзын гоё цагийн тэмдэгийг тавьж өгнө. Та хэрвээ юу юм бол гэж гайхаж байвал нэг өдрийн турш үүнийг дагаад үз, тэгээд үр дүнг нь хараарай. Таалагдвал найзууддаа санал болгоно биз.
kiri_tori хэмээх ботоос санаа авч хийлээ. Энэ ботын хувьд Японоос гадна дэлхийн зарим том том хотуудын цагийн бүс байсан боловч Улаанбаатарынх байхгүй байсан.
Нэг иймэрхүү бот байвал зүгээр гэж @aviraa санал болгосон даруйд 20-иод мөр Ruby код бичээд ийм үр дүнд хүрэв.</description></item><item><title>Rails 3, Cucumber, Machinist, Authlogic Gotchas</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-07-rails-3-bdd/</link><pubDate>Tue, 27 Jul 2010 20:12:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-07-rails-3-bdd/</guid><description>bundle install rails g rspec:install rails g machinist:install 1. Specify rspec versions in Gemfile If you get &amp;ldquo;no such file to load &amp;ndash; action_controller/test_process&amp;rdquo; error:
gem &amp;#39;rspec&amp;#39;, &amp;#34;&amp;gt;=2.0.0.beta.5&amp;#34;, :group =&amp;gt; :test group :test do gem &amp;#39;rspec-rails&amp;#39;,&amp;#34;&amp;gt;=2.0.0.beta.5&amp;#34; end 2. Bundle Authlogic from git If you get &amp;ldquo;undefined method `before_persisting' for Authlogic&amp;rdquo; error:
gem &amp;#39;authlogic&amp;#39;, :git =&amp;gt; &amp;#39;http://github.com/binarylogic/authlogic.git&amp;#39; Emacs tips Feature mode: http://github.com/michaelklishin/cucumber.el
Org mode: http://orgmode.org/guide/Tables.html#Tables</description></item><item><title>Programming and Mozart’s Requiem</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-07-mozarts-requiem/</link><pubDate>Sun, 25 Jul 2010 22:36:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-07-mozarts-requiem/</guid><description>A single good programmer working on a single task has no coordination or communication overhead. Five programmers working on the same task must coordinate and communicate. That takes a lot of time...
The real trouble with using a lot of mediocre programmers instead of a couple of good ones is that no matter how long they work, they never produce something as good as what the great programmers can produce.</description></item><item><title>Coder.mn шинэчлэгдлээ</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-05-31-codermn/</link><pubDate>Mon, 31 May 2010 11:47:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-05-31-codermn/</guid><description>Хэд хоног чөлөө заваараа оролдсоор coder.mn сайтыг шинэчиллээ. Хэдхэн цагийн дараа шинэ хувилбар онлайн болсон байх болно. Шинэчлэлт хийсэн зорилго бол илүү энгийн болгох, ажиллагааг сайжруулах байв. Хийгдсэн өөрчлөлтүүд:
Хэрэглэгчийн нэр дотроос зарим содон тэмдэгтүүдийг хассан. Тухайлбал налуу зураас, хаалт гэх мэт. Тэгэхээр зарим хэрэглэгчдийн логин нэр солигдсон байгаа гэсэн үг. Нууц үг сэргээх линкээр ороод бүртгүүлсэн имэйлээ оруулвал хэрэглэгчийн нэрийг нууц үг сэргээх линкийн хамт илгээх болно. Нууц үг хадгалах энкриптлэл солигдсон.</description></item><item><title>Хүүхдэд нэр хайж байна уу?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-04-27-ner/</link><pubDate>Tue, 27 Apr 2010 15:24:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-04-27-ner/</guid><description>Шинэ хүндээ нэр хайж байна уу? Тэгвэл Нэр.query.mn дээрээс үзээрэй. Нэрнээс хайж, үсгийн дарааллаар шүүрдэж эсвэл ангилалаар харж болно. Ойр дотныхноосоо саналыг нь авч цуглуулсан нэрнээсээ санамсаргүйгээр сугалж ч болно. Одоогоор ихэнх Монгол нэрс бүртгэгдсэн байгаа боловч зарим сүүлийн үеийн нэрс дутуу орсон, ангилал бүрэн хийгдээгүй, мөн нэрийн тайлбар сэлт ерөөсөө хийгдээгүй байгаа. Гэвч тайлбар бичих болон ангилал хийх боломж хэн бүхэнд нээлттэй байгаа. Та ороод үзээрэй, таньдаг хүмүүсээс чинь хэн нэг нь хүүхэдтэй болсон бол энэ сайтыг заавал хэлж өгөөрэй.</description></item><item><title>Жинхэнэ өмч</title><link>https://ochko.github.io/posts/2010-04-possession/</link><pubDate>Mon, 19 Apr 2010 05:16:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2010-04-possession/</guid><description>Бодоод байхад жинхэнэ өмч бол мэдрэмж дурсамж хоёр байж магадгүй юм. Хүнд биет болон биет бус өмч байдаг. Биет өмч бол жинхэнэ өмч биш юм. Түүнийг наад зах нь л хаячихаж болно, эсвэл алдчихаж болно. Биет бус өмч нь мэдлэг чадвар, мэргэжил байж болно. Мэдлэг эзнээсээ салахдаа биет зүйлсийг бодвол амар биш. Гэхдээ мэдлэг бол нийт дундын өмч юм, эсвэл цаг үеээ дагаад хэрэгцээгүй болох мэдлэг ч байдаг. Мэргэжил ч мөн үүнтэй төстэй.</description></item><item><title>Санаа нийлвэл явдал нийлнэ</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-03-28-tokyo-it/</link><pubDate>Sun, 28 Mar 2010 16:21:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-03-28-tokyo-it/</guid><description>Нэг ийм үг байдаг даа. Ноднин бидний хэдэн нөхөд(Токио дахь IT ийнхан, гэхдээ ихэнх нь ирж амжаагүй байх) уулзаад сайхан ярилцсан. Хамтраад хэрэгжүүлж болох олон гоё санаа гарч ирж байсан. Дараагийн уулзалт хэзээ вэ гэж хүмүүс асууж байна? Удахгүй хийцгээе. Бид нэгдмэл байж чадвал юманд хүрнэ гэдэгт итгэдэг&amp;hellip; Би лав энэ уулзалтанд ирэх хүн бүхэнд өөр шигээ л итгэж байна. Яагаад гэвэл та нар миний элэг нэгтнүүд, тэр тусмаа монголын ирээдүйг авч явах залуус.</description></item><item><title>Twitter is moving to Cassandra</title><link>https://ochko.github.io/tech/2010-03-twitter-cassandra/</link><pubDate>Fri, 26 Mar 2010 00:08:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2010-03-twitter-cassandra/</guid><description>Twitter NoSQL ашиглах ёстой байсан нь гарцаагүй. Тэд Cassandra -г сонгожээ. Ажиллаж буй аврага системийн дэд бүтцийг шинэчлэхдээ “integrate first, then iterate” гэсэн зарчмыг баримтлах юм байна. Яагаад twitter ийн унах, эсвэл ямар нэг шинэчлэлт хийх нь надад хамаатай, хамаатайгаас гадна би блог бичих болов гэж гайхаж магад. Нэгдүгээрт, twitter уначихвал би энэ тухай жиргэж чадахгүй болно(Та ч гэсэн хэрэглэдэг биз дээ :) ). Хоёрт, энэ аврага системийн бүтцээс хөгжүүлэгч, системийн инженер хүний хувьд сурч авах юм байх нь мэдээж.</description></item><item><title>Оны шилдэг...</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-12-30-best-of-year/</link><pubDate>Wed, 30 Dec 2009 08:44:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-12-30-best-of-year/</guid><description>Япон дахь Монголчуудын Холбооноос Шинэ жилийн цэнгүүн зохиож урилга ирүүлсэн тул оролцлоо. Хүүхдүүдэд өвлийн өвгөн аав бэлэг өгч, тоглоом наадам явуулсан, бас хүүхдүүд дуу дуулж шүлэг уншиж, бүжиг бүжиглээд бага байхад болдог шиг гоё шинэ жилийг зохион байгуулж гэж санагдсан. Томчуудад ч бас олон сайхан арга хэмжээнүүд байсны нэг нь Оны шилдэг шалгаруулах ёслол байв. Toli.query.mn сайт маань Оны шилдэг сайн үйлсээр шалгарав. Хувь нэмэр оруулсан бүх хүмүүст баярлалаа. Энэ шагнал бол ганц минийх бус та бидний бүгдийнх юм.</description></item><item><title>Монгол үсгийн хүснэгтийг IBus дээр</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-11-ibus/</link><pubDate>Fri, 13 Nov 2009 12:50:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-11-ibus/</guid><description>Би уг нь SCIM ашигладаг байлаа. Саяхан Үбүнтү 9.10 суулгаснаас хойш SCIM маань Emacs дээр ажиллахаа больчихсон учраас шийдэл хайвал emacs-nox дээр ажилладаг гэж байна. Гэхдээ л ер нь SCIM бол зарим таарамжгүй зүйлс байдаг, ирээдүйд IBus ер нь халааг нь авах төлөвтэй. Ингээд IBus руу шилжлээ. Үсгийн харгалзааны хүснэгт хийхэд SCIM тэй бараг адилхан боловч. Тэрийгээ бинар болгож хөрвүүлэхэд &amp;ldquo;=&amp;rdquo; тэмдэг дээр асуудал гарав. Тэгэхээр нь бараг хэрэглэдэггүй харь үсгийг тэр чигт нь хаячихлаа.</description></item><item><title>Энгийн гэдэг Төвөгтэй</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-11-simplicity-is-hard/</link><pubDate>Sat, 07 Nov 2009 11:57:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-11-simplicity-is-hard/</guid><description>There are two ways of constructing a software design. One way is to make it so simple that there are obviously no deficiencies. And the other way is to make it so complicated that there are no obvious deficiencies. —C.A.R. Hoare Simple things should be simple and complex things should be possible. —Alan Kay Simplicity and elegance are unpopular because they require hard work and discipline to achieve and education to be appreciated.</description></item><item><title>Заан - Бич, Цээжил, Дага, Хамтар</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-11-06-zaan/</link><pubDate>Fri, 06 Nov 2009 00:07:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-11-06-zaan/</guid><description>Мартана гэдэг маниас урьдын юм гэдэг. Нас ахихаар(нээх хөгшин) улам л мартамхай болоод хэл сурах, үг тогтооход нэмж цээжилхээсээ илүүтэйгээр мартагдах нь амар болжээ.
Эрдэмтэд ер нь судлаад нас ахихаар мартамхай болдгийг судалсан байдаг. Компьютерээр бол хатуу диск удаад ирэхээрээ олон дахин бичиж усгасаар байгаад зарим хэсэгт нь юм бичигдэхээ байчихдаг, эсвэл бичигдсэн юм нь уншигдахаа байчихдагтай төстэй юмуу даа.
Мартах магадлал нь тухайн зүйлийг уншсан хугацаанаас хамааралтай. Түүнийг мөн л судлаад мартуулахгүй сэргээх аргуудыг зохиожээ.</description></item><item><title>Монгол Хэлний Тайлбар Толийн эх файл CSV форматаар</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-10-toli-query-mn-csv/</link><pubDate>Tue, 20 Oct 2009 20:44:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-10-toli-query-mn-csv/</guid><description>Монгол Хэлний Тайлбар толийг stardict болон babylon формат руу хөрвүүлэн татахад бэлэн тавьсан билээ. Зарим хүмүүс судалгаа шинжилгээ болон, бусад зорилгоор ашиглахад хэрэгтэй байна гэсэн тул CSV формат руу бас хөрвүүллээ. Татаж авч хэрэглэхээсээ өмнө Хэрэглэх нөхцөлтэй нь заавал танилцаарай.</description></item><item><title>Твитерт юу дутуу вэ?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-10-03-missing-features/</link><pubDate>Sat, 03 Oct 2009 21:24:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-10-03-missing-features/</guid><description>Твитерийн талаар өмнө нэг удаа шүүмжлэн бичсэн билээ. Энэ удаа хэрэглэгчийн үүднээс үргэлжлүүлээд дахин нэг шүүмжилчихье.
Твитерийг зөвхөн англи хэлтнүүд ашиглана гэж бодсон - Тааг дээр монголоор бичиж болдоггүй. Твитер америкчуудад зориулагдсан - Улс үндэстэн, хотоор ч юмуу ялгарч тусгаарлагдаж болдоггүй. Миний санаагаар бол юникодоор бүх зүйл ОК байхаас гадна, хэрэглэгчид ямар нэг ангилал маягийн зүйлийг тааг шиг тодорхойлчихоод(мета-тааг гэчихье), түүгээрээ ангилагдах боломжтой бол зүгээр. Тухайлбал улс, үндэстэн, хот, цамцны өнгө гээд дуртай зүйлээрээ мета-тааг буюу комюнити байгуулж болмоор санагддаг.</description></item><item><title>NoSQL гэж юу вэ?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-09-nosql/</link><pubDate>Tue, 15 Sep 2009 22:09:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-09-nosql/</guid><description>Сүүлийн үед NoSQL өгөгдлийн сангууд нилээн эрчимжих хандлага харагдаж байна. Гэхдээ өгөгдлийн сангийн нийт хэрэглээний 1% хувийг ч эзлэх эсэх нь эргэлзээтэй л дээ. RDBMS нь өгөгдлийг хүснэгт зохион байгуулалттайгаар хадгалж, SQL хэл ашиглаад бичлэгүүдийг холбож ханддаг. Жишээ нь JOIN хийх, WHERE нөхцөл ашиглах гэх мэт. SQL хэл өгөгдлийг үнэхээр гарын дор болгож чаддаг боловч нэг асуудалтай - Scale хйих буюу өргөтгөхөд хэцүү байдаг. Нэг машин дээр байсан өгөгдлийн сангаа 2, 3 эсвэл 10 машин дээр ажиллуулах шаардлага гарвал яах бол?</description></item><item><title>Цэвэлийн толийн Stardict хувилбар гарлаа!</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-09-15-stardict/</link><pubDate>Tue, 15 Sep 2009 12:35:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-09-15-stardict/</guid><description>Цэвэлийн толийг онлайн болгож эхлэснээс хойш 1 сар өнгөрчээ. Одоогоор 29000 үгийг оруулсан байна. Ингээд анх төлөвлөсөн ёсоор Stardict толийн формат руу хөрвүүлж, татаж авахаар байрлууллаа. Stardict ашигладаггүй хүмүүст энэхүү толь бичгийн програмыг хэрэглэж үзэхийг зөвлөе. Нээлттэй эх бүхий тун сайн програм байдаг юм.
Бусад ямар формат руу яаж хөрвүүлэх талаар санал хүсэлт зөвлөгөө өгвөл баярлана. Өнөөдрийг хүртэл үнэт цагаа зарцуулан оролцож байгаа, цаашид ч сайжруулан баяжуулах сайн дурынхандаа баярлалаа. Та нар шүү!</description></item><item><title>Unix-ийн 40 насны ойд, Домогт хакеруудад</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-09-unix-40th-anniversary/</link><pubDate>Tue, 01 Sep 2009 13:11:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-09-unix-40th-anniversary/</guid><description>Өнгөрсөн сард Юникс-ийн 40 насны ой тохиолоо. 1969 оны 8 сард Ken Thompson үйлдлийн системээ анх бичсэн гэдэг. Үйлдлийн системийн kernel, shell, editor, assembler дөрвийг тус бүр 7 хоногт буюу ерөнхийдөө 1 сар орчим хугацаанд PDP-7 хэмээх 4 килобайт санах ойтой машин дээр ажиллаж болохуйц үйлдлийн системийг хийчихсэн гэдэг. Цааш Dennis Ritchie-тэй хамтран сайжруулж C дээр бичсэнээр энэхүү гайхамшигт үйлдлийн систем portable болж олон салбарлан тархах нөхцөл болжээ. Маш бага санах ой болоод ядуу нөөцтэй машин дээр анхлан бүтээсэн учраас Юникс маш жижигхэн болоод энгийн байх шаардлага ургасан гэдэг.</description></item><item><title>Я.Цэвэлийн Монгол Хэлний Товч Тайлбар Толь</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-08-19-toli/</link><pubDate>Wed, 19 Aug 2009 18:59:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-08-19-toli/</guid><description>Я.Цэвэлийн Монгол Хэлний Товч Тайлбар Толийг олж авахсан гэж боддог байсан боловч чадахгүй байсаар саяханинтернэтээс PDF форматаар олж аваад баярлав. Гэвч сканердаж оруулсан учраас хэрэглэхэд жаахан түвэгтэй юм. Ингээд онлайн болгомоор санагдаад вэб хийчихлээ. Олж авсан эх маань сканердсан файл учраас энэхүү вэб дээр одоогоор үг ороогүй байгаа, ганцаараа оруулж бүтэхгүй учраас олны хүчээр босгохоор шийдсэн нь энэ.
Энэ вэб ямар нэг ашиг орлого олох зорилго одоогоор байхгүй. Хостингийг найзынхаа сэрвэр дээр үнэгүй хийж байгаа, домэйн нэр авахад л мөнгө төлсөн.</description></item><item><title>Ruby use case : Downloading Монголын Нууц Товчоо</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-08-ruby-use-case-downloading/</link><pubDate>Thu, 13 Aug 2009 19:17:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-08-ruby-use-case-downloading/</guid><description>Сая нэтээр явж байгаад Монголын Нууц Товчооны audiobook олов. Татаж авах линк байхгүй болохоор нь веб хуудасны соорсыг харвал config.xml дотор mp3 файлуудын зам байж байна. Гараар татахаас залхуураад рүби дээр нэг өгүүлбэр бичив.
Тайлбар:
1-3 мөр. шаардлагатай сангууд
5-р мөр. base_url -д байгаа url дээр mp3 тоглуулагч байгаа. mp3 файлуудын замыг агуулж буй config.xml мөн энэ url дотор бий.
7-р мөр. open-uri сангийн open методыг ашиглаж config.</description></item><item><title>Тэмцээн зохиож шийдэл гаргуулах</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-07-30-competition/</link><pubDate>Thu, 30 Jul 2009 14:41:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-07-30-competition/</guid><description>TopCoder бол байнгийн үйл ажиллагаатай сайт юм. Алгоритмын тэмцээнүүд явагдахаас гадна, дизайны болон бусад төрлийн тэмцээнүүд байнга явагддаг. Асуудлаа шагналын хамт тэмцээн болгон зарлахад дэлхийн өнцөг булан бүрээс шилдгүүд орж ирээд шийдээд өгнө. Ингэж ажлаа хийлгэх нь мэдээж маш хямд тусна.
Сүүлийн үед бусад компаниуд ч өөрсдийн асуудлаа шагналтай тэмцээн зохион шийдэх нь түгээмэл болж. Саяхан Netflix болоод дууссан бол Github мөн шинэ тэмцээн зарлачихаж. Кодтой ноцолдох, асуудал шийдэх дуртай бол оролцоод үзээрэй.</description></item><item><title>Програм туурвигчийн цагийн хуваарь</title><link>https://ochko.github.io/posts/2009-07-27-makers-schedule/</link><pubDate>Mon, 27 Jul 2009 20:48:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2009-07-27-makers-schedule/</guid><description>Paul Graham гуайн Maker's Schedule, Manager's Schedule бичлэгийг уншаад яг санаа нийлсэн тул —ийн бичлээ Програм бичдэг хүн ажлийн цагийг 2 л хуваадаг - Үдээс өмнө болон Үдээс хойш. Учир нь бидний ажлийн нэгж хэдэн минутаар биш, хэдэн цагаар хэмжигддэг болохоор тэр. Нэг юм нухаад суухад цаг харвасан сум шиг өнгөрч юун цайны цаг, юун ажил тарах цаг ч хүртэл өнгөрсөн байх нь элбэг. Код бичнэ гэдэг бол маш их анхаарал төвлөрүүлж байж бүтдэг зүйл учраас дундуур нь сарниулах, тасалдуулах зэрэг их хорон байдаг.</description></item><item><title>Coder.mn түр завсарласан тухай</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-07-18-codermn/</link><pubDate>Sat, 18 Jul 2009 21:49:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-07-18-codermn/</guid><description>Coder.mn сайт маань 6 сарын эхээр зогссон билээ. Үндсэн шалтгаан нь хостингийн асуудал байлаа. Зориулалтын сэрвэр дээр, зориулалтын орчинд(дор хаяж тог баригчтай, хөргүүртэй) суурилуулаагүйгээс ойр ойрхон унадаг байсан. Жирийн вэб сэрвэр бол тог тасрахад бараг гэмтдэггүй л дээ. Кодер.мн сайт бол байнга бодлого бодогдож, шалгагдаж(компайл хийнэ, ажиллуулна гэх мэт) байдаг учраас тог тасрахад их эмзэг. Дор хаяж өгөгдлийн сан гэмтэнэ. Азгүйтвэл хатуу диск гэмтэнэ. Өнгөрсөн хугацаанд тог тасралтаас болж хэд хэдэн удаа өгөгдлийн сан гэмтсэн ба 2 удаа хатуу диск эвдэрчээ.</description></item><item><title>Одоо байгаадаа, одоогоороо...</title><link>https://ochko.github.io/posts/2009-07-06-be-content/</link><pubDate>Mon, 06 Jul 2009 16:06:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2009-07-06-be-content/</guid><description>Хүн одоо байгаадаа сэтгэл хангалуун байж чадвал жаргалтай гэдэг. Одоо байгаадаа сэтгэл хангалуун байхад бас амаргүй бололтой юм. Би жишээ нь ажил хийж уйдлаа, сургуульд суръя боловсроё гээд Японд ирсэн. Тэгтэл 1 жил ч болоогүй байтал ажилласан нь дээр ч юм шиг бодогдох болж, би тийм уйдамхай юм болов уу. Гэтэл ажил хийж байгаа найзууд маань сурах л юмсан гээд яг адилхан ярьж байхтай хэд хэд таарлаа. Одоо байгаадаа л хангалуун байж суръя.</description></item><item><title>Дэмий юм дэмий</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-07-02-waste-of-time/</link><pubDate>Thu, 02 Jul 2009 19:23:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-07-02-waste-of-time/</guid><description>Надад нэг Pocket PC байгаа юм. Бараг хэрэглэдэггүй эд л дээ. Үйлдлийн систем нь Window$ Mobile 5. Дээр нь ямар нэг програм суулгахын тулд ихэвчлэн Window$ үйлдлийн системтэй компьютертэй холбох шаардлага гардаг юм. Харин саяхан эхнэртээ хэрэглүүлэх гээд япон үсэг тогтоох програм суулгах гэсэн чинь Window$ хэрэгтэй болов оо. Ингээд зовлон эхлэж байгаам даа.
За тэгээд VirtualBox суулгалаа, VirtualBox дотроо нэг хулхины Windows XP суулгачлаа. XP дээрээ ActiveSync гэж програм бас Micro$oft-оос татаж суулгав.</description></item><item><title>Боломжтой бол...</title><link>https://ochko.github.io/posts/2009-06-if-i-can/</link><pubDate>Sat, 20 Jun 2009 12:18:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2009-06-if-i-can/</guid><description>Бүх цуглуулсан электрон номнуудаа уншиж дуусгахсан. Ядаж талын талын талыг нь.
Гитар дээр таалагдсан ая болгоноо дарж сурахсан.
Франц хэл сурмаар санагддаг. Хэрэглэхгүй ч байсан яахав.</description></item><item><title>Эргэлт</title><link>https://ochko.github.io/posts/2009-06-turning-point/</link><pubDate>Sat, 20 Jun 2009 11:17:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2009-06-turning-point/</guid><description>Дээд боловсрол юунд хэрэгтэй вэ? Би эртнээс энэ асуудалд хувийн талаас маш болгоомжтой хандаж иржээ.
Aнх би Монгол Улсын Их Сургуулийн магистраа орхисон. Тэр үед би бага байж, хичээл ажил хоёрын нэгийг сонгох болоод зөн совингоороо ажлыг буюу код бичих програмчны зам руу орсон юм. Цулайсан алдаатай оноотой, алагтай эрээнтэй найман жилийг ардаа орхивоо. Эхнэр, 2 хүүхэдтэй болов. Би код бичих, ойлгохын хувьд эрийн цээнд хүрсэн гэж өөрийгөө тооцов. Бас биеэ тоов.</description></item><item><title>Япон дахь Монголчуудын IT уулзалт</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-06-maj/</link><pubDate>Mon, 08 Jun 2009 09:00:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-06-maj/</guid><description>Хагас сайнд болсон уулзалт дээр миний бие RoR сэдвээр илтгэл тавьлаа. Ерөнхийдөө төсөөлж байсныг бодвол програм хангамжийн чиглэлийн хүмүүс олон ирсэн байлаа. Бэлдэх хугацаа богино байсан ч яаж ийгээд бэлдээд очсон. Илтгэлийн төгсгөлд алдарт &amp;ldquo;Creating a weblog in 15 minutes with Rails&amp;rdquo; -ийг хийж үзүүлсэн. Ruby болон RoR сурах хүсэлтэй байгаагаа зарим хүмүүс хэлж байсан нь маш их урам өглөө. Цаашид иймэрхүү уулзалтыг зөвхөн IT бус төрөл бүрийн чиглэлээр тогтмол явуулах юм.</description></item><item><title>Японы нэгэн бага сургуульд зочлов</title><link>https://ochko.github.io/posts/2009-06-02-school-visit/</link><pubDate>Tue, 02 Jun 2009 19:54:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2009-06-02-school-visit/</guid><description>Монгол дээл Баярлалаа Эндэхийн нэг бага сургуульд очиж Монголын тухай хүүхдүүдтэй ярилцсан юм. Хүүхдүүд нь их сэргэлэн, авьяастай. Ер нь Япон хүүхдүүд заавал нэг зүйлийг хичээлээс гадуур оролддог. Энэ ангийн хүүхдүүд хөгжмийн дугуйланд явдаг юм байна лээ. Хөгжим тоглож, найрал дуу дуулж сонирхуулсан нь үнэхээр үнэлэхгүй байхаас аргагүй.</description></item><item><title>Монгол үсгийн кодын асуудал ба Стандартчилал</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-06-03-mn-coding/</link><pubDate>Wed, 03 Jun 2009 10:27:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-06-03-mn-coding/</guid><description>Монгол үсгийн янз янзын кодчилол хэрэглэдэг байснаас болж үүсдэг асуудал цөөнгүй. Жишээ нь Babylon толиос Stardict толь үүсгэх үед кодын асуудал гарч байсан. Legacy compatibility гэдэг юмыг яах аргагүй дагах болдог учраас одоог хүртэл монгол текстийг хуучин кодчилолоос шинэ рүү хөрвүүлдэг багаж хаа сайгүй л хэрэглэгдэж байна. Өнгөрсөн улиралд Стандартчилалын тухай хичээл үзэх үед энэ ямар чухлыг бас нэг ойлгож билээ. Хичээл дээр хийж байсан илтгэл маань энэ.
Дээхнэ үед гарны драйвэр програмыг бараг програм бичдэг болгон л хийх гэж үздэг байж.</description></item><item><title>Emacs-д зориулж гарны тохиргоог өөрчлөв</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-05-23-emacs/</link><pubDate>Sat, 23 May 2009 22:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-05-23-emacs/</guid><description>CapsLock болон Control товчнуудын үүргийг солив. Эндээс уншсан юм. Доорхи кодыг ~/.Xmodmap файлд хадгалаад xmodmap ~/.Xmodmap гэсэн командыг ~/.bashrc эсвэл ~/.xsession дотор оруулж өгөх хэрэгтэй(xmodmap-ийн man дээр бий). remove Lock = Caps_Lock remove Control = Control_L keysym Control_L = Caps_Lock keysym Caps_Lock = Control_L add Lock = Caps_Lock add Control = Control_L Ингэж солихын давуу тал нь Control товчлуурыг чигчий хуруунд ойртуулж өгч байгаа юм. Маш эвтэйхэн болно доо.</description></item><item><title>Why twitter is down?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-05-why-twitter-is-down/</link><pubDate>Thu, 14 May 2009 09:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-05-why-twitter-is-down/</guid><description>Яагаад чухам байн байн зогсоод байдгийг тайлбарлахыг оролдсон байдаг. Минийхээр бол нэг сая дагагчтай хэрэглэгчид хүртэл байдаг гэхээр твиттер ер нь асар хүнд ачаалалтай сэрвис. Ингээд бодохоор хааяа хааяа зогсох нь аргагүй ч юм уу :). Ямар ч байсан твиттер зогссон үед юугаар орлуулж болох тухай энд бичсэн байна. Бас явцгүй ч гэмээр ийм санаа гаргасан байх юм.
Мэргэжлийн талаас харахад твиттер бол мессеж дээр тулгуурласан сервис, тэгэхээр ар талаа тэр чиглэл рүү оптимизаци хийх хэрэгтэй юм болов уу.</description></item><item><title>BDD on Rails: Cucumber, Webrat &amp; Factory girl</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-05-bdd/</link><pubDate>Thu, 07 May 2009 11:37:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-05-bdd/</guid><description>Сүүлийн үед BDD(Behavior Driven Development) их таалагдаж байна аа. Урьд нь TDD(Test Driven Development)-ийг хэрэглэх гээд нэг л болж өгдөггүй байлаа. TDD бол урьдаар тестээ зохиочихоод кодоо бичдэг. Тест бичихийн тулд систем яаж ажиллах ёстойг дотроо ч юмуу, өөр нэг газар хийсэн/бичсэн байх болдог. Ингэхээр тест бичихийн өмнө баахан дизайн хийх/бодох шаардлага гарчихаад байдаг л даа. Харин BDD болохоор систем гаднаасаа хэрэглэгчид яаж харагдах, яаж аашлаж авирлахыг(behave) эхлэж бичээд, түүн дээрээ үндэслээд л TDD хийгээд улаан ногоон гэрэл анивчуулаад явчихна гэсэн үг.</description></item><item><title>Coder.mn -ийг нээлттэй эх болголоо</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-04-25-codermn/</link><pubDate>Sat, 25 Apr 2009 20:25:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-04-25-codermn/</guid><description>Кодер.мн програмчлалын тэмцээний вэб сайтын эх кодыг нээлттэй болголоо. Кодер дээр жинхэнэ кодерууд цугладаг учраас дуртай сайтынхаа хөгжүүлэлтэнд оролцоно байх аа гэдэг бүрэн итгэж байна. Ер нь анхнаас нь л сайтынхаа эх кодыг нээлттэй болгох санаа төрөөд явсан боловч боломж нөхцөл бүрдэхгүй байсаар өдийг хүрчлээ. Кодыг github дээр тавьсан. Оролцох хүсэлтэй хүмүүс fork хийж аваад хөгжүүлэлтэд оролцохыг уриалж байна.
Хөгжүүлэлтэд оролцоход шаардлагатай зүйл гэвэл rails, git. Бас github дээр хөгжүүлэлт хэрхэн явагддаг тухай мэддэг байх хэрэгтэй.</description></item><item><title>git - Distributed Revision Control</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-04-git/</link><pubDate>Sat, 25 Apr 2009 00:32:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-04-git/</guid><description>Би CVS ашиглаж байлаа, SVN ашиглаж байлаа. git -ийг зохиосон Линус хэлэхдээ, хэрэв та CVS -ийг хэрэглээд сэтгэл хангалуун байдаг бол толгойдоо &amp;ldquo;юмтай&amp;rdquo;, харин SVN бол түүхэн дэх хамгийн утгагүй төсөл байсан гэжээ. Бодвол CVS-ээс ялгаагүй гэж байгаа бололтой. git -ийн давуу тал нь төвлөрсөн бус жинхэнэ тархсан систем юм. Хүн болгон өөрийн хувилбар дээр ажиллах бөгөөд commit хийхэд хэнээс ч асуух шаардлагагүй, дараа нь кодоо хаа нэгтээ push хийчихнэ, эсвэл хэн нэг нь чамаас pull хийгээд авчихна, энд ямар нэг permission энэ тэр хэрэггүй, ардчилсан шинжтэй.</description></item><item><title>Би яагаад бичихээ багасгасан бэ?</title><link>https://ochko.github.io/posts/2009-04-why-writing-less/</link><pubDate>Fri, 24 Apr 2009 08:32:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2009-04-why-writing-less/</guid><description>Сүүлийн үед би блог бичихээ нилээн багасгасан байгааг архив хараад ойлгож байгаа байх. Завгүй болсон нь үнэн л дээ, ажил, сургууль, ар гэр гээд шалтаг тоочиж болох ч, ер нь би ганцаараа ч биш юм байна аа, миний уншдаг байсан блогчид ихэнхи нь блог бичихээ багасгаад зарим бүр таг зогсоочихсон байгаа нь сонин. Нэг үе уул нь блог давалгаа энэ тэр гээд л дуу дуугаа авалцаад бүгд л бичиж эхэлсэн юм.</description></item><item><title>Он-толийн Англи-Монгол толийг Stardict рүү хөрвүүлэв</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-04-21-stardict/</link><pubDate>Tue, 21 Apr 2009 23:32:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-04-21-stardict/</guid><description>Өмнө babylon-толийг stardict рүү хөрвүүлж 2 толийг гаргасан. Сая он-толийн Англи-Монгол толийг хөрвүүллээ. Татаж аваад хэрэглээд үзээрэй. Он-толийнхондоо баярлалаа.
Хэрхэн хөрвүүлэх(Үбүнтү дээр):
sudo apt-get install dictconv stardict-tools dictconv -o on-toli.dic on-toli.com.bgl convert_to_unicode.sh on-toli.dic /usr/lib/stardict-tools/tabfile on-toli.dic.unicode Тайлбар: convert_to_unicode.sh -гэдэг нь текст файл доторхи крил үсгүүдийг юникод руу сольдог скрипт байгаа юм. Хэрэв та *mon фонтууд(юникод биш) хэрэглэдэг бол юникод руу хөрвүүлэхгүй байсан ч болно. Юникод фонтууд хэрэглэдэг бол ямар нэг аргаар *.</description></item><item><title>Полиглот програмчлал</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-04-14-polyglot/</link><pubDate>Tue, 14 Apr 2009 19:47:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-04-14-polyglot/</guid><description>polyglot ['pɔliglɔt]
speaking or using many languages, multilingual —New Oxford American Dictionary Полиглот програмчлал гэдэг нь олон хэлийг нэг дор хэрэглэх юм. Та өөрийн хийсэн нэг төслийг жишээ болгоод хэдэн хэл ашигласнаа хэл дээ. Нэг л хэл ашиглсан байна уу? Би таая л даа, Жава л биз дээ. Биш үү, тэгвэл .NET байх? Бас л биш үү? За яахав PHP юм болов уу? Таагаагүй бол бууж өглөө, коммэнт дээр ямар ямар хэл байсныг бичээрэй.</description></item><item><title>Native Code on Web Browser</title><link>https://ochko.github.io/tech/2009-01-native-code-on-web-browser/</link><pubDate>Fri, 02 Jan 2009 16:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2009-01-native-code-on-web-browser/</guid><description>Веб гэдэг зүгээр хуудас төдий биш апликэшн түвшинд хэрэглэгддэг болсоор удлаа. Javascript, Flash, Java, .NET -гээд алийг ч ашигласан хурдтай бөгөөд найдвартай ажилладаг вэб апликэшн хийнэ гэдэг амар биш. Учир нь вэб апликэшн маань вэб хөтөч(browser) дотор ажилладаг билээ. Саяхан nativeclient гээд хөтөч дотор натийв код ажиллуулах төсөл эхэлжээ. Гэтэл байзаарай, энэ чинь Java applet -аас юугаараа ялгаатай юм бэ? Вэб хөтөч дотор натийв код ажиллуулсанаас зүгээр desktop апликэшн ажиллуулсан нь дээр бус уу?</description></item><item><title>If programming languages were ...</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-12-if-programming-languages-were/</link><pubDate>Wed, 31 Dec 2008 14:21:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-12-if-programming-languages-were/</guid><description>Хэрвээ програмчлалын хэл
машин байсан бол&amp;hellip;
шашин байсан бол&amp;hellip;
метал хамтлаг байсан бол&amp;hellip;
эмэгтэй хүн байсан бол&amp;hellip;
завь байсан бол&amp;hellip;
Энэ оны сүүлийн бичлэг. Шинэ оноо сайхан угтаарай. Ирэх ондоо хүн бүхэн амжилт бүтээл аз жаргалаар дүүрэн байх болтугай</description></item><item><title>Open source hardware</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-11-open-source-hardware/</link><pubDate>Tue, 18 Nov 2008 16:43:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-11-open-source-hardware/</guid><description>Электроникийн талаар бага зэрэг судлах шаардлага гартал &amp;ldquo;нээлттэй эх бүхий хардвэйр&amp;rdquo; гэсэн юм тааралдав. Нээлттэй хардвэйр гэхээр юу байж таарах вэ? Нээлттэй эх бүхий програм хангамж гэдэг маань юу байдаг билээ; Тухайн програмын эх код нь нээлттэй байгаад, тухайн эх кодыг өөрчлөх, хувилах, түгээх эрх нь нээлттэй байвал нээлттэй эх бүхий програм хангамж гэдэг. Тэгвэл нээлттэй эх бүхий хардвэйрийн дизайн болоод, түүн дээр ажиллах фирмвэйр(програм) нээлттэй байх ёстой болох нь. Програм хангамжийн соорсыг компайлдаж програм болгоход амархан бол, хардвэйрийн дизайн болоод эх кодыг бодит хардвэйр болгоход тодорхой зардалтай байдгаараа л ялгаатай.</description></item><item><title>Монгол ухамсар - Япон ухамсар</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-10-jp-vs-mn/</link><pubDate>Fri, 31 Oct 2008 01:02:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-10-jp-vs-mn/</guid><description>Нэг ийм бичлэг уншаад арай өөрөөр бодогдов. Самурай үзэл суртал гэж байна. Өөрийгөө нийтийн төлөө золиослох, өрөөл бусдаас авахыг нь аваад өөрийн үндэс язгуураа бас хадгалж үлдэх. Энэ мэдээж зөв. Гэхдээ Монголчууд нүүдэлчин болохоороо л хамтарч чаддаггүй гэж болохгүй, цагдаа мандаж явахдаа дэлхийг нэгтгэх шахсан юм.
Японд гудамж талбай цэвэрхэн, үйлчилгээ сайтай, найрсаг гэх мэт нь үнэхээр сайхан л даа. Ийм байгаа нь Япон хүний сайных ч биш байх гэж бодож байна.</description></item><item><title>Эвдэгдэшгүй нууцлал</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-10-12-quantum-cryptography/</link><pubDate>Sun, 12 Oct 2008 17:34:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-10-12-quantum-cryptography/</guid><description>Европын хэсэг эрдэмтэд эвдэгдэшгүй нууцлал бүхий дамжуулах сувгийг туршлаа. Квант криптограф нь Гейзэнбэргийн тодорхойгүйн зарчим дээр тулгуурладаг учраас уламжлалт арга шиг дамжуулах сувгаар явах мэдээллийг заавал ямар нэг задлахад хэцүү алгоритмаар кодлож явуулах шаардлагагүй байдаг. Өөрөөр хэлбэл квант мэдээллийг тухайн мэдээлэлд өөрчлөлт оруулалгүйгээр хөндлөнгөөс ажиглах боломжгүй байдаг учраас квант мэдээлэл эсвэл ямар ч алдагдалгүй дамжуулагдана, эсвэл алдаатай болж хувирна гэсэн үг. Ингэхээр хөндлөнгөөс ажиглагч байлаа гэхэд мэдэгдэхгүйгээр мэдээлэлд хандах боломжгүй. Тухайн туршилтаар 200 км орчим стандарт шилэн кабэлиар хэдэн мянган гэрлийн фотоныг дамжуулан, түүгээрээ encryption key -гээ дамжуулж чадсан байна.</description></item><item><title>Хичээлийн шинэ жил</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-09-new-term/</link><pubDate>Thu, 11 Sep 2008 04:16:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-09-new-term/</guid><description>Миний хувьд ч гэсэн хичээлийн шинэ жил эхэллээ. Багш байсан бол оюутан болов. Гэхдээ шавь нартайгаа холбоотой ажиллана гэж бодож байна.
Япон халуун байв. Нарита дээр буугаад сургууль дээрээ чемоданаа чирсээр ирэхэд намайг зохицуулах хүн байсангүй тул хүлээнгээ сургуулийн хажуудах хоолны газар өл залгав. Үэно дээр шинкансэнд суух гэж баахан хайж будилсныг эс тооцвол ерөнхийдөө төлөвлөснөөр байсан юмсан. Уг нь би гэр бүлээрээ суух байр захиалсан ба, тэр нь сургуулийн кампусаас жаахан зайтай өөр газар байсан юм.</description></item><item><title>Google шинэ browser гаргах нь</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-09-google-chrome/</link><pubDate>Tue, 02 Sep 2008 19:17:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-09-google-chrome/</guid><description>Гүүгэл өөрсдийн нээлттэй эх бүхий шинэ хөтөч Google Chrome -ийг комик ном хэлбэрээр танилцуулжээ. Өнөөдрийг хүртэл бидний хэрэглэж ирсэн хөтөчүүдээс хэд хэдэн онцлогтой юм байна. Табууд нь url-ийнхээ дээр байрлах бөгөөд таб болгон тусдаа процесс байдлаар ажиллана. Ингэснээр нэг вэб хуудас дээр гарсан алдаа бусаддаа нөлөөлөхгүй нь. Мөн V8 гэдэг javascript engine ийг Webkit rendering engine -тай хослуулах юм. Хэрэглэгч талаасаа нилээн innovative санаануудыг бас тусгажээ. Политик талаасаа Firefox-ийн хэрэглэгчдийг л булаах болов уу, харин IE-д яаж нөлөөлөхийг бүү мэд, ямар ч байсан саяхан гарсан IE 8 -тай зарим талаар төстэй байгаа.</description></item><item><title>2^32,582,657-1</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-08-mersenne-prime/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2008 22:39:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-08-mersenne-prime/</guid><description>Математикт 2 -ийн зэрэгтээс нэгээр бага тоонуудыг Мерсенний тоо гэдэг. Энэ тоо бол одоогоор мэдэгдэж байгаа хамгийн их анхны тоо юм. Мерсений тоог анхных эсэхийг шалгадаг Lucas–Lehmer -ийн тест нь бусад ижил төрлийн тестүүдээс илүү хурдтай учраас одоогоор мэдэгдээд байгаа хамгийн том анхны тоонууд дандаа мерсенний тоонууд байдаг байна. Энэ долоо хоногт 45 дахь мерсенний анхны тоо олдсон байж магадгүй бөгөөд яг баттай хариу нь 2 долоо хоногийн дараа дахин шалгасны эцэст гарах нь байна.</description></item><item><title>Гурван төрлийн галын хана</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-08-28-three-firewalls/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2008 18:11:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-08-28-three-firewalls/</guid><description>Web Application Firewall -ийн тухай, бас Internet Firewall -ийг галт хана бус галын хана гэх нь зөв болох дээхнэ бичиж байсан. Тэгвэл өмнөх бичлэгээр Database Firewall гэж бас бичээдэхлээ. Эдгээрийг зарим хүн хольж хутгаж ойлгуузай гэсэн үүднээс доорхи зургийг таталгав.
Тайлбар:
Эхлээд интернэтээс хэрэглэгч хандахад хамгийн түрүүн Internet Firewall хүлээж авна. Тухайн хэрэглэгч зөвшөөрөгдсөн протоколоор, зөвшөөрөгдсөн порт руу хандаж байгаа эсэх гэх мэт шалгалтууд хийгдээд интернэт галын ханаар нэвтэрнэ. Үүлээр дүрсэлсэн хэсэгт интернэтээс хандах бусад сэрвэрүүд байж болох юм.</description></item><item><title>GreenSQL буюу Database Firewall</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-08-greensql-database-firewall/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2008 13:58:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-08-greensql-database-firewall/</guid><description>Вэб апликэшний цоорхойг ашиглаж SQL injection хийснээр өгөгдлийн бааз дээр дуртай үйлдлээ хийж болдог. Тэгвэл GreenSQL таны вэб апликэшн болон өгөгдлийн сан хоёрын дунд firewall болж өгөгдлийн сан руу явж байгаа бүх SQL -үүдийг хянах болно. Сэжигтэй буюу inject хийгдсэн SQL -ийг бааз дээр ажилуулахгүй хоосон үр дүн буцаачихдаг. Вэб апликэшний нууцлалдаа сайн итгэхгүй байвал үүнийг хэрэглэж болно. MySQL дээр үүнийг ашиглан firewall тавих зааврыг эндээс үзээрэй.</description></item><item><title>Бээжин 2008 олимпийн алтан медалийн тоог хүн амтай харьцуулвал</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-peking/</link><pubDate>Sun, 24 Aug 2008 02:23:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-peking/</guid><description> № Улс Алтан медалийн тоо Хүн амын тоо Нэг алтад харгалзах хүн ам 1 Ямайк 6 2,714,000 452,333 2 Бахрай 1 760,168 760,168 3 Монгол 2 2,629,000 1,314,500 4 Эстони 1 1,340,600 1,340,600 5 Шинэ зеланд 3 4,275,100 1,425,033 6 Гүрж 3 4,395,000 1,465,000 7 Австрали 14 21,394,309 1,528,165 8 Норвеги 3 4,778,500 1,592,833 9 Словак 3 5,402,273 1,800,758 10 Словейн 1 2,029,000 2,029,000 11 Латви 1 2,268,000 2,268,000 12 Голланд 7 16,445,000 2,349,286 13 Беларус 4 9,690,000 2,422,500 14 Дани 2 5,489,022 2,744,511 15 Их британи 19 58,000,000 3,052,632 16 Панам 1 3,343,000 3,343,000 17 Чех 3 10,403,136 3,467,712 18 Солонгос 13 48,224,000 3,709,538 19 Швецарь 2 7,637,300 3,818,650 20 Унгар 2 10,043,000 5,021,500 21 Герман 16 82,191,000 5,136,938 22 Финланд 1 5,318,105 5,318,105 23 Румын 4 21,438,000 5,359,500 24 Куб 2 11,268,000 5,634,000 25 Орос 23 141,888,900 6,169,083 26 Украйн 7 46,059,306 6,579,901 27 Итали 8 59,619,290 7,452,411 28 Кени 5 37,538,000 7,507,600 29 Болгар 1 7,640,238 7,640,238 30 Казакстан 2 15,422,000 7,711,000 31 Азербажайн 1 8,467,000 8,467,000 32 Америк 35 304,943,000 8,712,657 33 Испани 5 46,063,000 9,212,600 34 Доминикан 1 9,760,000 9,760,000 35 Тунис 1 10,327,000 10,327,000 36 Белги 1 10,584,534 10,584,534 37 Португали 1 10,623,000 10,623,000 38 Франц 6 64,473,140 10,745,523 39 Канад 3 33,354,500 11,118,167 40 Хойд солонос 2 23,790,000 11,895,000 41 Польш 3 38,115,967 12,705,322 42 Зимбаб 1 13,349,000 13,349,000 43 Япон 9 127,690,000 14,187,778 44 Камерон 1 18,549,000 18,549,000 45 Этиоп 4 79,221,000 19,805,250 46 Аргентин 2 40,301,927 20,150,964 47 Хятад 51 1,325,693,000 25,993,980 48 Укбекистан 1 27,372,000 27,372,000 49 Тайланд 2 63,038,247 31,519,124 50 Мексик 2 106,682,500 53,341,250 51 Бразил 3 187,529,000 62,509,667 52 Иран 1 70,495,782 70,495,782 53 Турк 1 70,586,256 70,586,256 54 Индонез 1 231,627,000 231,627,000 55 Энэтхэг 1 1,137,087,600 1,137,087,600</description></item><item><title>Дэлхийн 1 номерийн боксчин</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-boxer/</link><pubDate>Sun, 24 Aug 2008 00:22:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-boxer/</guid><description>Олимпийн аврага Бадар-Ууган Дахин нэг олимпийн аврага төрлөө. Бээжингийн олимпийн дэвжээн дээр Бадар-Уугантай эн тэнцүү тулалдах ширэн бээлийтэн үнэхээр байсангүй.
Оноо Өрсөлдөгч Бадар-Ууган 15:4 VALDEZ(Мексик) Бадар-Ууган 9:2 NEVIN(Ирланд) Бадар-Ууган 15:2 IKGOPOLENG(Боцван) Бадар-Ууган 15:2 GOJAN(Молдав) Бадар-Ууган 16:5 LEON ALARCON(Куб)</description></item><item><title>Байрны зээл хөөцөлдөхдөө хэрэглэх файл</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-mortgage-req/</link><pubDate>Fri, 15 Aug 2008 02:28:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-mortgage-req/</guid><description>Хэдэн сарын өмнө байрны зээл хөөцөлдөж байхдаа хэрэглэж байсан файл. Бүрдүүлэх материал нь олон учраас мартахгүйн тулд энэ файлыг хэвлэж авчихаад дээр нь тэмдэглээд явж байсан юм. Танд хэрэг болж магад гээд хуваалцаж байна.</description></item><item><title>Байр хөлслөхдөө хэрэглээрэй</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-renting-template/</link><pubDate>Fri, 15 Aug 2008 02:13:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-renting-template/</guid><description>Сая хэрэгтэй хэрэггүй файлууд хогийн сав руу шидэж байгаад өмнө хэд хэд хэрэглэж байсан файлаа оллоо. Байр хөлсөлж суухад сонины зар шүүрдэхийн хажуугаар сонирхож байгаа байрнуудынхаа орцны үүдэнд цаасан дээр бичээд наах нь өгөөжтэй байдаг. Танд хэрэгтэй бол эндээс аваарай.</description></item><item><title>Бээжингийн олимпоос Түвшинбаяр алт авлаа</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-peking-gold/</link><pubDate>Thu, 14 Aug 2008 06:04:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-peking-gold/</guid><description>Монгол Улсын Олимпын анхны аврага Н.Түвшинбаяр Бидний хүсэн хүлээсэн мөч ирж Н.Түвшинбаяр маань Монгол Улсын Олимпын анхны алтан медалийг авлаа.
Монголчуудын бахархал болсон Түвшинбаяртаа баяр хүргэе! Энэ бол үеийн үед дурсагдах алтан мөч байлаа.
Бид дахиад олон олон олимпийн медаль авах болноо, Урагшаа Монголын баг тамирчид аа!
Гарч баяраа тэмдэглэцгээе, талбай дээр уулзацгаая!</description></item><item><title>Хайран юм</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-13-shooter/</link><pubDate>Wed, 13 Aug 2008 00:29:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-13-shooter/</guid><description>Яг одоо Гавьяат тамирчин Гүндэгмаа маань Бээжингийн олимпийн 25-метрийн эмэгтэй гар бууны төрөлд мөнгөн медалийн болзол хангалаа. Хүн болгон л баярлаж байгаа байх. Би ч гэсэн. Гэхдээ л алтан медаль авах бүрэн боломжтой байсныг нь бодохоор өөрийн эрхгүй хайран юм гэж харамсаад болохгүй энд бичиж байна. Хагас финалд 590 оноо буюу олимпийн рекордыг давтсан юм. Харин финалд 202.2 оноо авчлаа. Харин хятадын тамирчин хагас финалд 585 буудаад, финалд 208.4 авч манай тамирнаас 1.</description></item><item><title>Үүл</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-08-13-cloud-computing/</link><pubDate>Wed, 13 Aug 2008 12:52:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-08-13-cloud-computing/</guid><description>Сүүлийн үед cloud computing гэж их яригдаж байна. Үүл гэдэг маань grid computing, clustering, data center зэрэг ойлголтуудыг нэгтгэсэн зүйл юм. Data center дотор grid, cluster ууд ажиллах бөгөөд энэ дэд бүтцийг амь оруулж байгаа програм хангамжууд, сервисүүд, бизнес модель бүгд нийлээд үүл гэж ойлгож болно.
Энгийнээр тайлбарлавал: хэрэглэгч бүх хэрэгцээт програм хангамж, өгөгдөл болон мэдээллээ интернэтэд байрлах сервэр дээр байрлуулж хэрэглэх юм. Мэдээллийн аюулгүй байдал, найдвартай байдал, арчилгаа тордлогоо зэргийг үүлийг ажиллуулж байгаа компани хариуцна.</description></item><item><title>JICE JDS ийн тэтгэлэгт хөтөлбөр ба хувийн компани</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-jice-jds/</link><pubDate>Mon, 11 Aug 2008 23:35:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-jice-jds/</guid><description>Японы Засгийн Газрын тэтгэлэгт хөтөлбөрөөр жил бүр 20 орчим монгол залуу Япон улс руу явж мастер доктороор сурдаг. Монгол Улсын хүний нөөцийг хөгжүүлэх зорилготой Япон Улсаас үзүүлж буй маш хэрэгтэй тусламж гэж боддог.
Энэ хөтөлбөрт хамрагдах хүсэл сонирхолтой залуус жил ирэх тутам нэмэгдэж байна. Хоёр удаа шалгалтанд нь ороод унасан хүний хувьд туршлагаасаа хуваалцахаар шийдлээ. Ингээд би хувийн компанид ажилладаг, математикын мэргэжлээр МУИС МКС-ийг төгсөөд одоог хүртэл програм хангамжийн чиглэлээр 3-дахь компанидаа(MCS -&amp;gt; Mobicom -&amp;gt; USI) шилжин байгаа гэдгээ хэлье.</description></item><item><title>Хүн яагаад хөгширдөг вэ?</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-07-22-why-we-age/</link><pubDate>Tue, 22 Jul 2008 19:01:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-07-22-why-we-age/</guid><description>Хүн төрөх, хөгшрөх, өвдөх, үхэх нь үнэн. —Буддын сургаалиас Хүн төрсөн л бол яагаад заавал хөгширдөг, өвддөг тэгээд үхдэг юм бэ? Яавал хөгшрөхгүй залуу байх бол? Энэ тухай саяхан нэг нэвтрүүлэг үзсэн юм. Ер нь хүний хөгширдөг гол шалтгаан нь хүчилтөрөгч гэнэ. Хүчил төрөгч нь асар их эрчим хүчний нөөц бөгөөд хүн түүнээс энерги авахын хажуугаар чөлөөт радикалуудыг үүсдэг бөгөөд, тэдгээр чөлөөт радикалууд хүний эд эсүүдийг гэмтээдэг ажээ.</description></item><item><title>Хаашаа зүтгэнэ вэ?</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-07-17-where-are-we-going/</link><pubDate>Thu, 17 Jul 2008 22:12:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-07-17-where-are-we-going/</guid><description>Би програм зохиодог. Ажил дээрээ 2 компьютер, гэртээ 1 компьютер хэрэглэдэг. Ажилдаа автобусаар, заримдаа таксигаар явна. Эхнэр, хүү, охинтойгоо ам бүл дөрвүүлээ. Манайх компьютерээс гадна хөргөгч, зураг, пилээтэгтэй. Тог цахилгаан, халуун хүйтэн усанд сар 30-50 төгрөг төлдөг. Бусдын л адил сайхан амьдралын төлөө өдрийн бор хоногтоо өөртөө зав өгөлгүй зүтгэдэг.
Хүрээлэн буй орчин маань сүүлийн хэдэн жилийн дотор өмнөх хэдэн зуун жилд байгаагүйгээр өөрчлөгдөж тэрэнд нь хүмүүн төрөлхтөн голлох үүрэг гүйцэтгэж байнаа гэж их ярьж байна.</description></item><item><title>Android</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-06-android/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2008 15:19:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-06-android/</guid><description>Гүүгэл цаана чинь шүүгэл дугаргалаа шүү! Android бол Нээлттэй мобайл платформ. Мобайл ертөнц рүү гүүглийнхэн нээлттэй өвөрмөц арга барилаараа орж байгаа нь энэ андройд. Линукс үйлдлийн систем дээр Жава програмчлалын хэлийг нэмээд хүн бүхний гарт бариулчихаар юу болохов? Удахгүй хэдхэн сарын дараа яг тэр чинь болох нь дээ. OpenGL, CDMA, GSM, GPS,&amp;hellip; гээд орчин үеийн мобайл хэрэглэлд юу байх ёстой билээ бүгд бий. Гар утасны томоохон үйлдвэрлэгчид андройд утас гаргахаа мэдэгдээд байгаа билээ.</description></item><item><title>Нэр</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-06-name/</link><pubDate>Sun, 22 Jun 2008 23:34:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-06-name/</guid><description>Би бол Хөх маахай овогт Лхагвагийн Очирхуяг. Хөх маахай гэдэг овгийг аав маань сонгосон юм. Анчин хүн учраас маахай гэж нас бие гүйцсэн баавгайг хэлдэг энэ үгийг сонгосон нь учиртай. Уг нь нас бие гүйцсэн эр баавгайг шар маахай гэдэг юм гэсэн. Тэгээд хөх монгол гэдэг билэгдлээ бодож шарыг нь хөхөөр солиод одоо манай аавын хоёр эгчийн хүүхдүүд, бас бид бүгдээрээ хөх маахай овогтынхон. Намайг эхнэр хааяа маахай гэж өхөөрддөг юм.</description></item><item><title>FusionMan</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-05-fusionman/</link><pubDate>Sun, 18 May 2008 05:26:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-05-fusionman/</guid><description>Энэ нөхөр яг миний мөрөөддөг зүйлийг биелүүлчихэж.
FusionMan</description></item><item><title>Өвөрмөц буудал</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-05-17-dream/</link><pubDate>Sat, 17 May 2008 04:43:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-05-17-dream/</guid><description>Дүү өвөө хоёртойгоо онгоцны буудлийн урсдаг шатаар дээш гарч явах юм. Өвөө маань япон орох ажилтай, харин бид хоёр яагаад ч юм өвөөг дагаад явж байна. Тэр онгоцны буудал миний бага насаа өнгөрөөсөн хөдөөний жижиг тосгонд саявтархан баригдсан бололтой. Баригдах баригдахдаа манай өвөөгийн хуучин хашааны ойролцоохон баригджээ. Онгоцны буудал маш том бөгөөд онгоцнууд тал талаас нь зогсоо зайгүй ирж бууна, ниснэ. Онгоц буудаг зурвасууд буудлыг тойроод өч төчнөөнөөрөө байрлахдаа лав л 2-оос 3 давхар тавцангууд дээр давхарлан байрлах аж.</description></item><item><title>Жандармууд</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-05-11-police/</link><pubDate>Sun, 11 May 2008 05:22:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-05-11-police/</guid><description>Ойрдоо ер нь юм хумны үнэ ч өсөөд байгаагаас тэр үү хүн болгон л дарамттай байх шиг байна. Цагдаа нараа жаахан цалингий нь нэммээр байнаа. Төрийн байгууллагынханы цалинг худлаа баахан нэмчихээр юмны үнэ дагаад худлаа баахан өсөөд байх шиг байдаг, тэгэхээр нэмээд ерөөсөө хэрэггүй ч юм шиг. За тэр ч яахав, экономикс энэ тэр сайн мэдэхгүй болохоор илүү үг дэмий унагаад хэрэггүй биз. Энүүхэнд тохиолдсон 2 явдлыг дурдсу.
Саяхан манай нэг хамаатан банкинд байсан мөнгөө хулгайд алдчихсан юм.</description></item><item><title>Багшийн мэргэжил</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-05-05-teaching/</link><pubDate>Mon, 05 May 2008 18:32:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-05-05-teaching/</guid><description>The mediocre teacher tells.
The good teacher explains.
The superior teacher demonstrates.
The great teacher inspires. —William Arthur Ward Хүмүүний хийж чадах буянт үйлсийн нилээн дээгүүрт хүнд юм зааж сургах орно гэж боддог. Анх шохой барьж самбарын өмнө гарч багш гэж дуудуулсан нь 2000 оны намар юм байна. Тэр жилийнх нь хавар төгсөөд намар нь нэг компанид програмист хийнгээ цагийн багшаар сургуульдаа мэргэжлийн зарим хичээл заангаа магистрантурт сурч байсан үе.</description></item><item><title>Их дээд сургуулиудын Програмчлалын 18-р олимпиад</title><link>https://ochko.github.io/tech/2008-05-olympiad/</link><pubDate>Mon, 05 May 2008 16:41:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2008-05-olympiad/</guid><description>Ойрмогхон програмчлалын олимпиад маань болоод өнгөрлөө. Энэ жил Тис дээр болов. Манай компани ивээн тэтгэгчдийн нэг тул манайхаас нэг хүн бодлого шалгах комист орох ёстой болж миний бие томилогдвой.
Зохион байгуулалт ерөнхийдөө гайгүй болсон. Будлиан энэ тэр бол ороогүй.
Түрүүлсэн хүүхэд нийт авах ёстой онооны 50% ийг авсан. 3-р байрны хүүхдүүд медалаасаа олон болчихсон. Ерөнхийдөө хүүхдүүдийн түвшин тааруу байнаа гэж харагдаж байгаан, багш нар нь ч хэлж байлээ, одоохондоо Олон Улсын тэмцээнд очоод олигтой амжилт гаргачих хүүхэд гарч ирэхгүй байнаа гэж.</description></item><item><title>Бүтэлгүйтэл</title><link>https://ochko.github.io/posts/2008-01-unfortunate/</link><pubDate>Sun, 06 Jan 2008 19:19:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2008-01-unfortunate/</guid><description>Үгээ хэлэв, үхэр цамыг харайв. ХААН банкны картаас цалингаа авдаг ухаантай юм. Өнөөдөр гэнэт мөнгөний шаардлага гараад ойролцоо байдаг хаан банкны төвийн дэргэдэх АТМ-рүү картаа шургуулваа,.. байдгүй тэгсэн чинь:&amp;quot;Уучлаарай манай АТМ түр ажиллахгүй байгаа тул&amp;hellip;&amp;quot; -гээд бичиг гарч байна. Ер нь эдний энэ АТМ -үүд нь байнга л түр ажиллахгүй болчихдог юм. Ийм түр зуурын байснаас зүгээр л бүр ажиллахгүй болгочихвол амар санагдлаа. Бас тэгээд ихэнх дэлгүүр хоршоонд эдний энэ хогийн ялтасыг нь уншдаггүй л дээ&amp;hellip;</description></item><item><title>coder.mn</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-12-coder-mn/</link><pubDate>Mon, 17 Dec 2007 11:11:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-12-coder-mn/</guid><description>Дээхнэ програмчлалын уралдаан тэмцээнийг онлайнаар явуулах вэб сайт хийнэ гэж бичиж байсан билээ. Ингээд нилээд хожуу ч гэсэн вэбийг хийж ажиллагаанд орууллаа.
coder.mn бол програм сонирхогч, оролдогч оюутан залуусыг хөхиүлэн дэмжих, авъяас чадварыг үнэлэх зорилготой сайт юм.
Вэб сайт дээр тогтмол уралдаан тэмцээнүүдийг зохион явуулахаар төлөвлөж байгаа бөгөөд ивээн тэтгэгчдийг хайж байна. Уг сайтыг ивээн тэтгэснээр мэдээллийн технологи, тэр дундаа програм хангамжийг сонирхогч оюутан залууст өөрийн байгууллага, компанийг таниулахаас гадна, чадварлаг залуу хүний нөөцийг олж авах боломж бүрдэнэ гэж үзэж байгаа.</description></item><item><title>Миний Emacs</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-11-emacs/</link><pubDate>Mon, 19 Nov 2007 11:22:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-11-emacs/</guid><description>Өмнө emacs ашиглаж сурч байгаа тухай дурдсан. Ойрын үед rails дээр ажиллаад байгаа болохоор emacs-аа rails дээр яаж тохируулснаа бичлээ.(Ерөнхий тохиолдолд бус, өөрийн компьютер дээр яаж суулгаснаараа)
emacs22 суулгана.
sudo apt-get install emacs22 ruby-elisp суулгана.
sudo apt-get install ruby-elisp emacs-rails багцийг суулгана.
cd $HOME/.emacs.d/ svn co svn://rubyforge.org/var/svn/emacs-rails/trunk emacs-rails snippet болон find-recursive багцуудыг мөн $HOME/.emacs.d дотор суулгана.
wget http://www.kazmier.com/computer/snippet.el wget http://www.webweavertech.com/ovidiu/emacs/find-recursive.txt mv find-recursive.txt find-recursive.</description></item><item><title>The Tao Of Programming</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-10-tao-of-programming/</link><pubDate>Tue, 30 Oct 2007 11:18:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-10-tao-of-programming/</guid><description>A manager went to the master programmer and showed him the requirements document for a new application. The manager asked the master: &amp;ldquo;How long will it take to design this system if I assign five programmers to it?&amp;rdquo;
&amp;ldquo;It will take one year,&amp;rdquo; said the master promptly.
&amp;ldquo;But we need this system immediately or even sooner! How long will it take if I assign ten programmers to it?&amp;rdquo;
The master programmer frowned.</description></item><item><title>Найдвартайгаар төлөвлөх нь</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-10-29-evidence-based-scheduling/</link><pubDate>Mon, 29 Oct 2007 15:32:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-10-29-evidence-based-scheduling/</guid><description>Software developers don’t really like to make schedules. Usually, they try to get away without one. “It’ll be done when it’s done!” they say, expecting that such a brave, funny zinger will reduce their boss to a fit of giggles, and in the ensuing joviality, the schedule will be forgotten. —Joel Spolsky, Evidence Based Scheduling Энэ залуу заримдаа үнэхээр хэрэгтэй зүйлс бичдэг. Энэ удаа ч бас програм хангамж хөгжүүлэх төслийн төлөвлөлтийн тухай маш гоё юм бичсэн байна(хажуугаар нь програмаа жаахан рекламдсан).</description></item><item><title>Хийнгээ сурахуй</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-10-24-learn-by-doing/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2007 14:29:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-10-24-learn-by-doing/</guid><description>Аливаа юмыг сурах хамгийн сайн арга бол хийнгээ сурах гээд байгаа. Би ч үүнтэй санал нэг байдаг.
Програмчлагч хүн учраас өөрийнхөө туршлага дээрээс жишээ татья. Нэг шинэ програмыг хэрэглэж сурах болоход эхлээд өөрийн компьютер дээрээ суулгаад, өнөөхөө ажиллуулчихаад ухаж гарна, ухангаа шаардлагатай үед тусламжаас нь хэрэгтэй хэсгээ харчихна.
Шинэ програмчлалын хэл сурах болвол эхлээд тухайн хэл дээр бичсэн жишээг хөрвүүлж ажиллуулж үзнэ. Дараа нь өөрөө бага сага юм бичиж үзнэ, илүү хүндэвтэр юм хийж үзнэ, чадахгүй зүйл гарвал уншина, судлана, хайна.</description></item><item><title>Бүгдээрээ сайтын тухай</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-23-bugdeeree/</link><pubDate>Tue, 23 Oct 2007 20:50:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-23-bugdeeree/</guid><description>Бүгдээрээ.мн сайтыг мэднэ л биз дээ. Иргэний сэтгүүл зүй гээд байгаа тэр чинь шүү дээ.
Саяхан хүн болгон иргэн сэтгүүлч болох боломжтой боллоо гээд л баахан бичсэн байна. Уг нь анхнаасаа л тийм зорилго юм байх гэж бодсон(угаасаа блог гэж юм гарч ирсэнээр хүн болгон л сэтгүүлч болох боломж бүрдчихсэн л дээ). Гэхдээ анх бол бүгдээрээ сайт нилээн хаагдмал маягаар эхэлсэн. Манай монголчууд нэг юмыг хийхээрээ хаагдмал, хязгаарлагдмал, өөртөө эзэмших зангаа тавьдаггүй тэр л хэвээрээ.</description></item><item><title>Цалингийн зээл</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-22-loan/</link><pubDate>Mon, 22 Oct 2007 18:55:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-22-loan/</guid><description>Дээхнэ ломбардны тухай бичиж байсан билээ. Хэрэглээний зээлийн үйлчилгээний бас нэг арай боловсронгуй хэлбэр бол цалингийн зээл. Ломбарднаас арай хүүгээр бага, барьцаа энэ тэр гэхгүй. Харин цалингийн зээл авахын тулд мэдээж тогтмол цалинтай байх ёстой. Цалингийн зээлийг банкууд бараг цөм л өгч байгаа ч, хүү нь янз бүр юм байна. Хас банкийг арай боломжын юмуу гэж бодоод, тоочиглочихоод байгаа юм. Хэн нэгэн цалингийн зээлийн талаар туршлагатай этгээд энийг уншвал зөвлөгөө өгөөрэй.</description></item><item><title>Мэргэжлийн тухай</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-18-be-doer/</link><pubDate>Thu, 18 Oct 2007 19:49:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-18-be-doer/</guid><description>The world is divided into people who do things, and people who get credit. Try, if you can, to belong to the first class, there is far less competition. —Dwight Morrow Хүмүүсийг хоёр ангилж болно; Эхний бүлгийнхэн нь хийж бүтээгчид, Нөгөө бүлгийнхэн нь тэрнээс хувь хүртэгчид. Харин чи болж өгвөл эхний бүлэгт багтах хэрэгтэй, учир нь тэнд хамаагүй өрсөлдөөн бага.
Тухайлбал тогооч, оёдолчин, тариачин, барилгачин, зохиолч бас програм хангамжийн инженер(миний мэргэжил) гэх мэт хүмүүс эхний бүлгийнх юм.</description></item><item><title>Турах арга</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-diet/</link><pubDate>Wed, 17 Oct 2007 03:59:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-diet/</guid><description>Егөөдөл
Гурав хоногийн өмнө гэрийн урдах мини супэрмаркетаас хорхой хүрээд байхаар нь нэг шпрот(тосонд дарж лаазалсан загас) авсан юм. Тэгсэн маргааш өглөө нь идээд, тэр өдөржингөө гүйлгээд маргааш нь бас гүйлгээд овоо жин хасчихлаа. Эсвэл энэ жил загас идэж болохгүй гэж цагаан сараар зам мөр дээр буусан нь үнэн болж таарав уу, бүү мэд. Ер нь хүн шунал хүслээсээ болж балардгийн жишээ энэ буюу. Бодит шалтгаан нь бол тэр лаазалсан загас ноотой байснаас зайлахгүй.</description></item><item><title>Coroutine</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-10-coroutine/</link><pubDate>Thu, 11 Oct 2007 19:42:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-10-coroutine/</guid><description>Coroutine бол жирийн функц процедурын өргөтгөсөн хэлбэр юм. Функцүүд нэг эхлэлтэй байдаг, өөрөөр хэлбэл функцыг дуудахад эхний мөрөөсөө эхлэн ажилладаг. Харин Coroutine нь олон эхлэлтэй байж болно. Юу гэсэн үг вэ гэвэл, Coroutine-ийг дуудах болгонд өөр өөр мөрөөс эхлэн ажиллаж болдог гэсэн үг. Иймд бидний өдөр тутам хэрэглэдэг функц процедурууд нь Coroutine-ийн нэгэн эгэл тохиолдол.
Нэгэн жишээ авч үзье. Фибоначийн тоонууд гэдэг нь дарааллын гишүүн нь өмнөх хоёрынхоо нийлбэрээр тодорхойлогддог тоонууд юм.</description></item><item><title>Хүүгийн блог</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-sons-blog/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2007 19:20:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-sons-blog/</guid><description>Би хүүгийнхээ тухай зүйлсийг тусд нь бичихээр шийдсэн юм. Өөрөө бичиж чаддаг болохоороо үргэлжлүүлээд хөтлөнө биз, одоохондоо аав ээж нь л бичиж байгаа. Гэхдээ аль болох хүүгийнхээ нүдээр харахыг хичээх болно. Миний хөөрхөн хүүгийн блог.</description></item><item><title>Хамгийн дажгүй Ruby on Rails IDE</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-10-ruby-on-rails-ide/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2007 19:08:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-10-ruby-on-rails-ide/</guid><description>Сүүлийн үед Ruby on Rails(RoR) дээр жижиг сажиг юм хийж үзээд, амтанд нь нилээн орчихлоо. Тэгээд RoR ийн хамгийн дажгүй IDE юу байнав гээд хайсан юм. Хамгийн дажгүй нь TextMate гэж засварлагч дээр Rails Bundle гэдгийг суулгаад янзын гэж байна. Тэр золиг нь даан ч үнэтэй, бас Mac дээр ажилладаг эд юм байна. Ер нь RoR дээр юм хийдэг хүмүүс Mac их ашигладаг бололтой юм билээ, яагаад ч юм бүү мэд, мэддэг хүн байвал тайлбарлаж өгөөрэй.</description></item><item><title>Компьютер томограф</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-05-ct/</link><pubDate>Fri, 05 Oct 2007 04:37:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-05-ct/</guid><description>Энэ нь бие эрхтэний дотоод хэсгийг олон хөндлөн зүсэлтээр хардаг нэг ёсондоо рентгэнтэй төстэй эд юм. Рентгэн бол бүхэл хэсгээр нэвт харна, томограф болохоор яг хөдлөн огтлоод зүссэн мэт харуулдгаар давуу. Яаж тэгж хараад байгаа нь ухаанд ч багтсангүй. Манай том том эмнэлгүүдэд бүгдэд л байдаг бололтой. Эх нялхас, Гуравдугаар эмнэлэгт хоёрт лав байдаг юм байна. Нэгдүгээр эмнэлэгт бодвол байдаг биз. Зургаа том хальсан дээр яг рэнтгэн шиг гаргаад өгдөг бололтой, харин эх нялхасынх дискэн дээр бичээд өгч байна.</description></item><item><title>Онош</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-03-diagnosis/</link><pubDate>Wed, 03 Oct 2007 07:29:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-03-diagnosis/</guid><description>Өнөөдөр их муу өдөр болов. Өглөө ATM ээс мөнгө авах гэтэл алдаа өгөв, ажиллахгүй байгаа гэнэ. Бас 3-р эмнэлэг орж тархиний эхо гээчийг сураглах санаатай такси барьтал нэг хөдөөний ах таарчихав. Хорооллоос 3-р эмнэлэг рүү яаж очихийг мэдэхгүй урсгал сөрж барьж цаг бас шатахуун үрэв. Нөгөө тархиний эмчийг нь очоод очтол бас л бүтэлгүйтэв, тэр нь эхо ч биш, рэнтгэн ч биш гэнэ. Судас энэ тэрээр л оношлодог эд юм байх.</description></item><item><title>Амьдрал</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-01-life/</link><pubDate>Mon, 01 Oct 2007 01:26:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-01-life/</guid><description>Амьдрал бол жаргах гэж ирдэг диваажин биш гээд Чойном бичсэн. Гэтэл амьдралыг диваажин гэж бодоод бүх юм сайхан байх ёстой юм шиг төсөөлж, муу юм тохиолдохоор арчаагаа алдаж аргаа бардаг хүн гэдэг амьтан хөөрхий. Гэхдээ зарим хүмүүс өөр байх л даа, цөөн байх.
Охин маань саяхан хүнд өвчинд дайрагдаж эгээтэй л биднийгээ орхиод явчихсангүй. Юу болох нь энэ вэ, нүдэндээ ч итгэмгүй. Бүх юм хяналтаас гарч, шок, нэрв юу байдгийн бүгд давхцаад.</description></item><item><title>Хурдтай интернет</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-fast-internet/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2007 21:50:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-fast-internet/</guid><description>Долоо хоног ч гэсэн амралт аваад гэртээ суусан чинь сайхан байна аа. Ажлын байдал гайгүй үед 7 хоног амарч байгаа юм. Ер нь ч хөдөө гадаа л явахгүй юм бол долоогоос илүү хоног амарна гэдэг сүүлдээ хийх юм ч олдохгүй хэцүү биз дээ.
Өчигдөр гэртээ интэрнэт тавилаад, энэ бичлэгийг гэрээсээ хийж байна. Бичлэгтээ &amp;lsquo;хурдтай интернэт&amp;rsquo; гэж гарчиг тависны учир бол жаахан шүүмжлэх гэсийм.
iNEED гэдэг компаниар тавиллаа даа. Төв нь манай гэрийн хажууханд байдаг, тэгээд ч гэр лүү кабэл оруулж ирээд хамаагүй хурдтай интернет тавьж өгнө гэсэн болохоор нь сонголоо.</description></item><item><title>Барьцаалан зээлдүүлэх үйлчилгээ</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-lombard/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2007 21:13:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-lombard/</guid><description>Ломбард гэж гэрийн хаяанд сайхан мөнгөний машин байх юм. Сүүлийн хоёр сар тувт ломбардаар занималдаад, нэг бодлын амар ч, буцаагаад төлсний дараа эргээд л зээлэх болчих юм. Цалингаа аваад ломбарданд өрөө өгнө, зарцуулна, тэгээд дараагийн цалин буухаас өмнө яах аргагүй ахиад л ломбард руу гүйнэ. Ингээд эхнэрийн ээмэг бөгж ломбардны байнгын циклд орчихож байгаа юм. Сүүлдээ бараг ломбардны хүн танил болчихсон шалгаж барих ч гүй, шууд л, амар болсон. Шалтгаан нь ердөө энгийн, манай өрхийн зарлага нь орлогоосоо түрүүлчихлээ гэсэн үг.</description></item><item><title>Stardict -ийн өөр хоёр толь</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-09-stardict/</link><pubDate>Thu, 20 Sep 2007 15:43:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-09-stardict/</guid><description>Babylon-ий AACS English-Mongolian толиос Stardict -ийн англи монгол толийг үүсгэсэнээ өмнө бичиж байсан билээ. Энэ удаад өөр 2 толь нэмж байна. Нэг нь babylon-ий AACS Mongolian-English толиос хөрвүүлж авсан монгол-англи хувилбар, нөгөө нь Temuka&amp;rsquo;s English-Mongolian толиос хөрвүүлсэн англи-монгол хувилбар. AACS-ийн толиуд нь нэг үгийг ихэвчлэн нэгээс хоёр үгээр тайлбарласан байдаг бол, Temuka-гийн толь нь жишээ өгүүлбэр оруулан нилээд сайн тайлбарласан байна лээ. Temuka болон AACS нарт баярлалаа.</description></item><item><title>Онгирно гэхэд...</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-anecdote/</link><pubDate>Wed, 19 Sep 2007 02:25:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-anecdote/</guid><description>Хүү цэцэрлэгт яваад хэд хоносон чинь ханиад хүрчихэж, ээж нь тэгээд багшаас нь цэцэрлэгийн эмчид үзүүлвэл яаж бол, эсвэл өрхийн эмчидээ үзүүлдэг юм уу гэвэл, -Манай цэцэрлэгийн эмч чинь мундаг сайн эмч, урьд нь шүүх эмнэлгийн эмч байсан гэж магтсан байгаам даа. Шүүх эмнэлгийн эмч гэдэг чинь бэртэж гэмтсэн, эсвэл талийгаач болсон хүнийг л үздэг байсан байлгүй. За тэр ч яахав. Өмнөхөн нь бас эцэг эхийн хурал дээр баахан сайрхаж сайрхаж байснаа, -Манай цэцэрлэгт чинь Улсын их хурлын гишүүний туслахын хүүхэд 3 ч байдаг юм гэсэн байсан.</description></item><item><title>Багшийн заасан эрдэм</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-19-first-day/</link><pubDate>Wed, 19 Sep 2007 02:17:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-19-first-day/</guid><description>Нэг онигоо байдаг даа, хүүхэд нь сургуулийн анхны өдөр, -Өнөөдөр би нэрээ мэдэж авлаа, намайг Боль гэдэггүй юм байна шд гэж.
Манай хүү цэцэрлэгт ороод анхны өдөр бас нэг иймэрхүү юм болсоон.
Ээж нь өнөөдөр багш нь юу заасан гэсэн чинь -Суу гэж заасан гэжугаа. Дараа өдөр нь бас багш нь юу заасан гэсэн чинь, -авдарнаасаа гурил олоол, боов хийгээл, тэгээ л &amp;hellip; гэж. Бодвол өнхрүүш боовны тухай үлгэр ярьж өгсөн болтой.</description></item><item><title>Програмчлалын нээлттэй тэмцээн</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-09-19-programming-contest/</link><pubDate>Wed, 19 Sep 2007 14:18:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-09-19-programming-contest/</guid><description>Өмнө програмчлалын олимпиадын тухай бодож явдгаа бичсэн. Энд програмчлалын тэмцээнийг байнга явуулж сонирхогчдыг өдөөх, урамшуулах зорилготой нэгэн вэб сайт хийх гэж байгаа тухайгаа дуулгахад таатай байна. Вэб сайт маань:
Онлайнаар бодлого шүүдэг, шүүлтийг автоматаар хийдэг байна. Бодлогыг мөн онлайнаар бүртгэнэ(мэдээж зөв бодлого эсэхийг нягтална) Өмнөх тэмцээнүүдийн бодлогын сан, төрөл бүрийн статистикүүд, гишүүдийн ранк Мөн оноогоороо тэргүүлсэн оролцогчдыг шагнаж урамшуулах Эхний ээлжинд ийм үндсэн функцүүдтэй байх болно. Шийдэх асуудал бол бодлогыг автоматаар шүүх.</description></item><item><title>Програмчлалын олимпиад</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-09-olympiad/</link><pubDate>Tue, 18 Sep 2007 09:52:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-09-olympiad/</guid><description>Монгол Улсын их дээд сургуулийн оютнуудын дунд, бас ерөнхий боловсролын сурагчдын дунд жил бүр програмчлалын олимпиад зохиогддог. Эдгээр олимпиадын талаар өөрийн бодлоо хуваалцья.
Сүүлийн үед эдгээр олимпиадыг сонирхогчид, оролцогчид, ивээн тэтгэгчид олширч байгаа нь олзуурхууштай зүйл мөн юм. Тухайлбал нодлин жилийн оюутны програмчлалын олимпиадыг МУИС ийн Мэдээлэл Технологийн Сургууль зохион байгуулж, Нэгдүгээр байрын шагнал 1 сая төгрөг байсан билээ. Би тэр олимпиадын шүүгчдийн багт ажилласны хувьд будлиангүй шудрага, зохион байгуулалт ч муугүй болсон гэж бодож байгаа.</description></item><item><title>Хөөрхөн төрөх албагүй</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-07-soap-opera/</link><pubDate>Fri, 07 Sep 2007 03:22:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-07-soap-opera/</guid><description>Энэ кино нээрээ баллаж байнаа, хүмүүс лагер дээрээ араажаваар дуугий нь сонсож байна гэж байна шд, халтар царайт шиг үзэхгүй хүн алга юм шиг байна. Хөдөөнөөс ирсэн хамаатны ах, -тэгээд нөгөө хөөрхөн төрсөн хүүхэн нь энэ үү гэж авсан. Дуугий нь манай хүү дагаж дуулаад л, гадаа тоглож байхдаа аялаад байгаам даа. Тэгсэн нэг герман цувралтай яг адилхан байгааг нь эхнэр үзсэн байлээ. Орой 10 аас 12 хүртэл зурагтны өмнө таг уягдаж байгаам даа, гэхдээ сүүлийн үед би үзэхээ больчихсон.</description></item><item><title>Нууц үг санагч</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-09-03-safekeeper/</link><pubDate>Mon, 03 Sep 2007 11:32:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-09-03-safekeeper/</guid><description>Нэгэн удаа:
-Админ, би нууц үгээ мартчихлаа, сэргээгээд өгөөч!
-За, өмнөх шигээ нэртэй чинь адилхан болгочихъё, дараа нь сольчих?
-Өө, сануулсанд баярлалаа...
Бас нэгэн удаа:
-Админ, миний нууц үгийг сэргээгээд өг, тэгэх үү!
-Ахиад л чи юу, тэгээд Ftp юм уу?, эсвэл Файл сэрвэр үү?
-Yahoo? —Болсон явдал Интернэт, вэб технологи хөгжихийн хирээр хүмүүс төрөл бүрийн вэб сайт, сүлжээний апликэшнүүдийг хэрэглэх нь ихэсчээ. Апликэшнүүд десктопоос сүлжээнд, улмаар интернэтэд шилжих үед нэгэн ярвигтай асуудал гарч ирсэн нь, олон хэрэглэгчдийг ялгах, мэдээллийн тусгаар байдал, нууцлалыг хангах явдал юм.</description></item><item><title>Компьютерийн математик</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-08-cs-math/</link><pubDate>Fri, 31 Aug 2007 15:02:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-08-cs-math/</guid><description>Ихэнх програм зохиогчид, системийн инженерүүд сургуульд үзэж судласан математикийг ер хэрэглэж байгаагүй гэж ярьцгаадаг. Монголын их дээд сургуулиудын сургалтад тусгагддаг математикийн хичээлүүдийн агуулга амьдралаас хол байна уу, гэтэл ерөөсөө манайх ч гэлтгүй дэлхий нийтээрээ л програм зохиогчид, хөгжүүлэгчид математикийг бараг, эсвэл ер хэрэглэгдэггүй бололтой. Тэгсэн мөртлөө сургуульд математик үзээд, заагаад байдаг, хэрэглэхгүй юм бол юунд судлана?, хэзээ ч хэрэглэгдэхгүй мэдлэг бол мэдлэг биш гэдэг дээ.
Өнгөн дээрээ ингэж харагдаж, дүгнэгдэхээр байгаа боловч, үнэндээ маш хэрэгтэй, заавал судлах сэдэв юм.</description></item><item><title>Алдийн байна</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-08-utility-charge/</link><pubDate>Thu, 30 Aug 2007 23:43:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-08-utility-charge/</guid><description>Хороололд нүүж ирээд удаагүй байтал нэг авгай орж ирээд байрны мөнгөө төлөөрэй тог энэ тэр таслана гэж байна аа, өмнөх 2 сар хүнгүй байсан байр мөнгө нь төлөгдөөгүй байж. За яахав төлчихнө гээд гаргав. Маргааш нөгөөдрөөс нь мөнгөө тушаах гээд очсон чинь чих дэлдийтэл - &amp;ldquo;6 сарын мөнгө 41 мянга&amp;rdquo; гарсан гэж байна. Өмнө манайх 19-р хороололд айлын 4 өрөөг 2 өрөөний үнээр хөлсөлдөг байсын, олон өрөөний хэрэг ч байгаагүй л юм.</description></item><item><title>Блогоосоо мөнгө олох оролдлого</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-08-adsense/</link><pubDate>Thu, 30 Aug 2007 23:26:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-08-adsense/</guid><description>Блогоосоо мөнгө олох тухайлбал Google Adsense -ийг түшиглээд овоо мөнгө олдог гэж олон хүн бичсэн байсан. Саяхан би мөнгө төгрөгний бяцхан гачигдалд орсноос болж орлогоо нэмэгдүүлчих санаатай блогууд дээрээ AdSense идэвхжүүлчихлээ. Би өөрөө бол вэб үзэж байхад энд тэнд реклам гараад байхад дургүй, гэхдээ л яахав юмыг яаж мэдэхэв гээд. Хэд хоног өнгөрсөн боловч одоо болтол өнөө алтан доларууд бараагүй шүү, яая дээ байз. Юу ч орж ирэхгүй болохоор нь Мэргэжлийн сэдвээр бичдэг блог дээрээсээ аваад хаячихлаа, золиг.</description></item><item><title>Цэцэрлэгийн бүртгэл</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-08-29-kindergarden/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2007 04:55:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-08-29-kindergarden/</guid><description>Саявтар хүүхдээ цэцэрлэгт бүртгүүлэх гээд Баянгол дүүрийн &amp;hellip;-р цэцэрлэгт очив оо. Тэгсэн эцэг эхийн иргэний үнэмлэх, хүүхдийн төрсний гэрчилгээ, 2 хувь зураг, хорооны тодорхойлолт гэсэн зүйлс хэрэгтэй гэнэ. Хүүхдүүд ээжтэйгээ хөдөө явчихсан болохоор зурган дээрээс татуулж цээж зурагтай болов, хороон дээр очиж оршин суугаа гэсэн баталгаа хийлгэж авав. Ингээд очоод бүртгүүлэх гэсэн чинь? Шинэ хүүхдүүдээс хандив авч байгаа гэнээ, анги танхимаа тохижуулахад зарцуулна гэнэ. Нэг хүүхэд 10 төгрөг, манай 2 нийлээд 20 болж байгаа юм байх.</description></item><item><title>Ном бичихэд ямар багаж хэрэглэх вэ?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-08-15-lyx/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2007 12:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-08-15-lyx/</guid><description>Миний нэг мөрөөдөл бол мэргэжлийнхээ чиглэлээр ном бичих юм. Мөрөөдөөд л байвал нэг өдөр номтой болчихгүй нь лав. Иймд өнөөдрөөс номоо бичиж эхлэхээр шийдлээ. Цаг гарвал энд тэнд нь хэдэн мөр нэмэрлээд байхад хэзээ нэгэн цагт дуусгах л болно.
Ингэхэд номоо ямар форматаар, ямар програм хангамж хэрэглэж бичих вэ? Сургуульд байхад багш нар маань latex дээр бичдэг байсан санагдана, би ч яахав дипломоо Word дээр л халтайлгачихсан. Ер нь бол номыг энгийн хэрэглээний doc, txt гэх мэт форматаар бичдэггүй бололтой юм.</description></item><item><title>Нүүдэл суудал</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-08-14-moving/</link><pubDate>Tue, 14 Aug 2007 01:13:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-08-14-moving/</guid><description>Хэд хоног нүүдэл суудал болж болж нэг юм нүүв, суув. Утааны эх булаг III хороололд өвөлжих нь дээ. Нүүрсний утааг гайгүй шүүдэг боломжийн үнэтэй төхөөрөмж олох хэрэгтэй байна. Манай эрдэмтэн судлаачид нэг иймэрхүү юм хийдэггүйм байхдаа. Ер нь заавал шинээр бүтээх ч биш гадныхны хийчихсэн байгаа технологийг өөрийн нөхцөл байдалдаа(нүүрсний утаандаа) тохируулаад угсрах л асуудал юм. Тэнд харин хямдхан боломжийн интэрнэт айлуудад оруулж өгч байгаа сурагтай. Удахгүй тавиулчихаад чанарын үнэлгээ хийнэ ээ.</description></item><item><title>Эрдэнийн чулуу бадмаараг</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-08-14-gemstone-ruby/</link><pubDate>Tue, 14 Aug 2007 13:35:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-08-14-gemstone-ruby/</guid><description>Gemstone ruby Ойрд сурталчилгааны шинж чанартай ганц нэг бичлэгийг эс тооцвол, мэргэжлийн юм бичсэнгүй(завгүй байсан л гэж битий хэлж үзээрэй). Гэхдээ энэ удаа шинээр сурч байгаа нэгэн програмчлалын хэлийг танилцуулья. Бодвол та бүхэн дуулсан л биз дээ, Ruby гэж... Ruby буюу монголоор бадмаараг гэж зурагт харагдаж байгаа хүрэн өнгөтэй эрдэнийн чулуу билээ. Энэ сайхан чулууний нэрийг авсан програмчлалын хэл чулуу шигээ бас сэтгэл татам байж чадах болов уу?</description></item><item><title>Хялбархан видео боловсруулагч</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-08-14-video-editing/</link><pubDate>Tue, 14 Aug 2007 13:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-08-14-video-editing/</guid><description>Саяхан нэг video-г жижигхэн засах хэрэгтэй болсон юм. DVD дээрээс хэсэглэж авах ажил. Үүний тулд Ubuntu -ийнхээ synaptic-аар &amp;quot;dvd rip&amp;quot; -гэж нэг хайгаад, &amp;quot;video split&amp;quot; -гэж хайгаад л олдсон програмууд дотроос dvdrip, mpgtx -гэсэн 2 -ийг нь суулгалаа. Эхнийхээр нь dvd форматаас mpg-рүү хөрвүүлж авааад дараа нь mpgtx -s myvideo.pmg [0:05-2:33] -гээд л хэрэгтэй хэсгээ салгаад авчихаж байгаа юм даа. Ингээд л болоо, эдгээр програмыг суулгахтай нийлээд 30 минут л зарцуулав, гэхдээ мэдээж бүхэл бүтэн киног хөрвүүлэх энэ тэр бол цаг авах нь гарцаагүй.</description></item><item><title>Энэ бол үйлчилгээ</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-jvc-service/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2007 00:40:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-jvc-service/</guid><description>Одоогоос 3 жилийн өмнө(2004 он) хүү маань төрөх үед би вээр Япон улсад байж таарсан юм. Эгчийнхээ видео камер аваарай гэж өгсөн мөнгөөр үзэж үзэж JVC-ийн камер авчваа. Түүнээс хойш нэг жил орчимийн дараа өнөө камер маань таг болчихлоо хөөрхий. Өмнө хийсэн бичлэгүүдээ үзэж болно, компьютертэй холбож болно, харин бичлэг хийх гэхээр &amp;lsquo;Линзнийхээ тагийг аваагүй байна&amp;rsquo; гэсэн мессеж гарчихаад(тагийг нь авчихаад байхад) болдоггүй.
Тэгтэл саяхан элдэв юм задлах дуртай нэг найздаа үзүүллээ.</description></item><item><title>Нэгэн саад арилав</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-progress/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2007 00:18:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-progress/</guid><description>Орон сууцны зээлийн бүрдүүлэх материал дотор өөрийн ба гэр бүлийн хүний үл хөдлөх хөрөнгийн дэлгэрэнгүй лавлагаа гэж юм байгаа юм. Энэ нь бодвол зээлдэгчийн бэл бэнчинг үнэлэхээс гадна, үнэхээр &amp;lsquo;зээлээр&amp;rsquo; орон сууц авах хэрэгцээ шаардлагатай эсэхийг батлах гэсэн утгатай. Тухайлбал өөрөө нэр дээрээ орон сууцтай мөртөө зээлээр байр авна гэхээр сонин байх нь ойлгомжтой. Өөрийн гараар бичсэн өргөдөлдөө яагаад байрны зээл авах гэж байгаа шалтгаанаа тоочсон(хөлсөлдөг, хадмуудтайгаа байдаг ч гэх юм уу) байх тул, өөрийн гэсэн үл орон сууцгүй гэдгээр батлагдах юм.</description></item><item><title>Шийдвэр өөрчлөгдөв</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-cancels/</link><pubDate>Fri, 06 Jul 2007 05:45:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-cancels/</guid><description>Ойрд компаний дэргэд байгуулагдаж байгаа шинэ сургуулийн нээлт энэ тэр гээд, хажуугаар нь хүүгийн төрсөн өдөр болоод(3 нас хүрсэн) байрны асуудлыг хөөцөлдөж чадсангүй. Тэгж тэгж өнөөдөр харин болиод ахиад л байр хөлслөхөөр шийдлээ. 28-30 саяар нэг өрөө байр аваад ч яах билээ, ер нь ч тэгээд банкнаас хөөцөлдөөд 2 долоо хоногийн дотор бүтэх найдлага байхгүй болчлоо. Байраа гэж&amp;hellip;</description></item><item><title>Шинэ сургууль</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-07-school-opening/</link><pubDate>Fri, 06 Jul 2007 20:32:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-07-school-opening/</guid><description>Манай компаний дэргэд мэдээллийн технологийн мэргэжлийн сургууль нээгдлээ. Мэргэжлийн сургууль нь 2 жилийн хугацаатай, програм зохиогч бэлдэх бөгөөд бусад сургуулиудаас онцлог нь практикт илүү ойр агуулгатайгаар сургалтын хөтөлбөрөө баталсан байгаа. (Сургалтын хөтөлбөр боловсруулахад би оролцож өөрийн хэрэгтэй гэж үзсэн зүйлсийг оруулж чадсан учраас сэтгэл их хангалуун байна.) Хоёр жилийн хугацаатай мэргэжлийн үнэмлэх олгох ангиас гадна, нэг жилийн хугацаатай курс мөн хичээллүүлэх юм. Хоёр жилийн сургалтад нь мэргэжлийн хичээлүүдээс гадна яамнаас тавигдсан шаардлагын дагуу ерөнхий эрдмийн хичээлүүдийг мөн үзэх бол, нэг жилийнхэд зөвхөн програмчлалтай холбоотой хичээлүүдийг судлах болно.</description></item><item><title>Хэлээр бичих, Хэл дээр бичихийн ялгаа</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-07-03-writing-in/</link><pubDate>Tue, 03 Jul 2007 17:42:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-07-03-writing-in/</guid><description>Нэг өгүүлбэрийг хэд хэдэн хэл дамжуулан орчуулаад эргээгэээд анхны хэл рүүгээ орчуулахад нилээд өөр утгатай болчихдог тухай баримт байдаг. Учир нь хэл болгон илэрхийлэх арга, бүтэцтэйгээс гадна, хэлээ дагаад сэтгэлгээ нь ондоо байдаг. Үүнтэй адилаар програмчлалын хэлүүд ч гэсэн зорилго чиглэлээсээ хамаараад өөр өөрийн онцлог бүхий өгүүлбэр зүйн бүтэц, илэрхийлэх арга, бас сэтгэлгээ, суурь ухагдахуунуудтай. Нэг хэл нь системийн програмчлалд дөхөмтэй байхад нэг нь вэб програмчлалд ойрхон, нөгөө зарим нь бизнес апликэшн хийхэд амархан байх жишээтэй.</description></item><item><title>Хулхи зар</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-fake-ad/</link><pubDate>Tue, 03 Jul 2007 02:01:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-fake-ad/</guid><description>Өнөөдөр шинэ зар гардаг өдөр. Эхнэр өглөө шинэ зар худалдаж аваад нэг боломжийн зүйл дуулгаадхав.
Цэцэг зочид буудлын ард шинээр баригдаж байгаа байр захиалга авч байгаа гэнээ. 2 өрөө нь 45-50 метр кв, 25-26 сая орчим. Хамгийн гол нь банкны зээлээр өгнө, өгөх өгөхдөө өөрсдөө хамруулж өгнө гэсэн санж. Харин сонирхолтой нь Худалдаа Хөгжлийн Банкны сарын 1.1 хувийн хүүтэй зээлд хамруулж өгөх юм гэнэ. Гэтэл би хоёр хоногын өмнө ХХБ дээр очоод тэднийх АХБ зээл олгодоггүй бөгөөд тэдний өөрсдийн орон сууцны зээлийн хүү нь 1.</description></item><item><title>Бүрдүүлэх материал</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-docs/</link><pubDate>Tue, 03 Jul 2007 01:07:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-docs/</guid><description>Азийн Хөгжлийн Банкны байрны зээл авахад ямар материалууд бүрдүүлэх тухай Зоос банкин дээр очиж асуувал үүдний хүлээн авах нь сайн мэдэхгүй байгаа бололтой. 15 саяаас багыг зээлэх бол 101 дүгээр салбар дээр очдог 15 сая буюу түүнээс дээш бол төв дээрээ шийддэг гэнэ. Сонин л юм. Тэгэхээр нь Шуудан банкны орон сууцны зээлийн хэлтэс дээр очив. Ингээд тэндээс дараах материалуудын жагсаалтыг авсан юм. Зээлдэгч болон хамтран зээлдэгч гэсэн 2 хүн байх шаардлагатай гэнэ.</description></item><item><title>Орох орон</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-roof-over-head/</link><pubDate>Mon, 02 Jul 2007 03:40:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-roof-over-head/</guid><description>Сар хүрэхгүй хугацааны дараа орох оронгүй, оочих аягагүй болох гээд байгаа учраас байрны талаар баахан бодлого бодов. Ингээд зарим хүнд хэрэг болж магад, зарим нь надад тус болж магад гээд фактуудаа дэлгэе(нээх нууц юм олоод мэдчихсэн юм шиг).
Одоо сууж байгаа байр маань хөлснийх юм, (жилийн өмнө би хөлсний байр яаж олох тухай өөрийн туршлагаас бичиж байсан билээ) тэгээд хугацаа нь дөхчихөөд дараагийн хөлсний байраа хайх боллоо л доо. Энэ удаа харин хүмүүсийн санал ч нөлөөлөөд, тэгээд ч ер нь дандаа хүнд мөнгө өгөөд байр хөлслөөд байхаас дургүй хүрээд, бас хамгийн гол нь жил болгон нүүж байхаас яс хавталзаад, банкны зээлээр байртай болохоор шийдсэн нь энэ.</description></item><item><title>Хакэр гэж хэн бэ?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-05-10-hacker/</link><pubDate>Thu, 10 May 2007 19:24:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-05-10-hacker/</guid><description>Хакер гэхээр хүмүүс ихэвчлэн муу тал руу нь ойлгодог. Гэтэл жинхэнэ мэргэжлийн хүрээний ойлголтоороо бол тийм биш. Их зүйл хийсэн, хүмүүст үнэлэгдсэн сайн програмчид, хөгжүүлэгчдийг мэргэжил нэгт нөхөд нь хакер гэдэг. Муу үйл хийж бусниулагчдыг хар малгайт, сайн үйлстэнгүүдийг цагаан малгайт хакерууд гэж хэлдэг нь ч зохисон нэршил.
Асуудлыг хэний ч санаанд оромгүй аргаар шийдэх, техникийн нарийн зүйлсийг ухаж төнхөх, бяцхан хоргүй хошигнол хийх зэргээр үйл ажиллагаа нь илрэх тохиолдол байдаг боловч, учрыг ойлговол заавал тийм байх албагүй.</description></item><item><title>MySQL -ийн тухай хэдэн зүйл</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-05-mysql/</link><pubDate>Tue, 08 May 2007 10:00:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-05-mysql/</guid><description>Үнэгүй, тэгсэн мөртлөө боломжын хурдан, боломжын том өгөгдлын баазыг удирдах чадвартай учраас MySQL өргөн хэрэглэгддэг болов уу. MySQL хэрэглэх анхан шатны хичээлүүд дээр тэр болгон байхгүй ч, анхаарвал зүйтэй гэж бодсон хэдэн зүйлийг бичье. Дараах зүйлсийг мэдэхгүйгээсээ болж олон цагийг үрж, мэдэж аваад олон удаа хэрэглэсэн учраас хэн нэгэнд хэрэг болж юуны магад гэж саналаа.
Бааз үүсгэхдээ
Хэрэв монгол текст бааз дотроо хадгалах бол:
create database mydb character set utf8 collate utf8\_general\_ci; ```гэж үүсгэхээ мартав.</description></item><item><title>Тархины даралт</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-04-intracranial-pressure/</link><pubDate>Sun, 29 Apr 2007 18:50:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-04-intracranial-pressure/</guid><description>Жаахан хүүхдэд л тархины даралт байдаг гэж санадаг байсан чинь уржигдар намайг тархины даралттай байна гэж байхийм.
Манай охин одоо ой долоон сартай. Тоглож байгаад хана мөргөөд их эвгүй уначихаар нь ойролцоо байдаг бариачид очсон юм. Ер нь хүүхдийн толгой доргисон бол бариулж байхад илүүдэхгүй, мэдэгдэхгүй явж байгаад том болоод элдэв гажиг илэрдэг гэж хамаатныхаа олон хүүхэд өсгөсөн эмээгээс сонссон юм.
Ингээд салхинд гарангаа бариачийнд очихоор болов. Өмнөх өдөр нь сагс тоглож байгаад толгойгоо жаахан доргиосоноос болсон уу, &amp;quot;ядаргаа&amp;quot; юу бүү мэд, толгой өвдөөд байсан болохоор өөрөө эхлээд бариулаваа.</description></item><item><title>Хөгжүүлэлтэд юу зайлшгүй чухал вэ?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-04-04-dev-env-necessity/</link><pubDate>Wed, 04 Apr 2007 18:42:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-04-04-dev-env-necessity/</guid><description>Саалиа бэлдэхээр
Саваа бэлд —Зүйр үг Улс орон, хот суурин хөгжихийн тулд зам тээвэр, холбоо харилцаа, ус, цахилгаан дулаан зэрэг дэд бүтэц байгаад, мөн дээр нь сайн хууль дүрэм зайлшгүй хэрэгтэй. Үүнтэй адилаар програм хангамжийг хөгжүүлэхэд ч өөрийн гэсэн дэд бүтэц болоод дүрэм журам чухал. Ингээд хөгжүүлэлтэд зайлшгүй хэрэгтэй зүйлсийг өөрийн бодож байдгаар тайлбарлахыг оролдьё.
Ажлын хуваарь буюу бодит байдал. Ямар ажлыг хэдийд, хэн хийх, хэдийд ямар ямар зүйл бэлэн байх ёстойг тодорхойлсон ажлын хуваарийг боловсруулах, явцыг хянах дэд бүтэц зайлшгүй.</description></item><item><title>Юникс философи</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-04-01-unix-philo/</link><pubDate>Sun, 01 Apr 2007 22:23:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-04-01-unix-philo/</guid><description>Rule of Modularity: Write simple parts connected by clean interfaces. Rule of Clarity: Clarity is better than cleverness. Rule of Composition: Design programs to be connected to other programs. Rule of Separation: Separate policy from mechanism; separate interfaces from engines. Rule of Simplicity: Design for simplicity; add complexity only where you must. Rule of Parsimony: Write a big program only when it is clear by demonstration that nothing else will do.</description></item><item><title>Бид ялав</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-03-we-won/</link><pubDate>Wed, 21 Mar 2007 23:49:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-03-we-won/</guid><description>Би энэ бичлэгийг хэн нэгэн над шиг хүнд тус болж юуны магад гээд бичиж байна. Одоо манай хүү 2 нас 8 сартай. Яагаад ч юм багаасаа ларэнгит гэж хоолой боогдуулдаг өвчинтэй юм. Ханиад жаахан хүндрэх, хүйтэн юм уух зэрэг нөлөөнөөс болж сэдэрдэг ба, шөнө 3-4 цагийн хооронд хоолой боогдож бараг амьсгал авч чадахгүй болно. Түргэн арга хэмжээ авахгүй бол амьсгал боогдож ухаан алдах, үхэх ч аюултай. Өнөөг хүртэл хугацаанд энэ өвчнөөс болж 2 ч удаа түргэн дуудаж, улмаар эмнэлэгт хэвтсэн билээ.</description></item><item><title>Babylon -ий толийг Stardict уруу хөрвүүлэх</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-03-babylon-stardict/</link><pubDate>Fri, 16 Mar 2007 16:59:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-03-babylon-stardict/</guid><description>Виндовсын орчинд Babylon гэж сайн толь бичиг байдаг билээ. Энэ толь нь хэрэглэхэд хялбар бөгөөд маш олон толь бичигтэй, гэхдээ үнэтэй. Өөрөөр хэлбэл энэ толийг зүй ёсоор хэрэглэхийн тулд мөнгө төлөх шаардлагатай гэсэн үг.
Stardict нь Linux, FreeBSD, Solaris, Win32 -бүгдэн дээр нь ажилладаг нээлттэй эх бүхий толь бичгийн програм юм. Мөн л нээлттэй эх бүхий төрөл бүрийн толь бичгүүдтэй. Гэхдээ толь бичгийн сан нь арай Babylon-д хүрэхгүй, тухайлбал монгол хэлтэй толь бичиг байхгүй байсан юм.</description></item><item><title>Олон үйлдлийн систем нэг дискэн дээр</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-03-10-dual-boot/</link><pubDate>Sat, 10 Mar 2007 19:34:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-03-10-dual-boot/</guid><description>Анх линукс үйлдлийн систем сонирхож эхлэж байхад виндовс суулгачихсан хард дискэн дээрээ нэмж линукс суулгах гэж нилээд юм болдог байв. Нэг удаа виндовсоо ахиж суулгах хэрэг гараад, тэгсэн чинь компьютерээ дахин ачаалтал үйлдлийн систем сонгодог цэс маань гарч ирэхгүй шууд виндовс ачаалагдаж байна. Ингээд эхний гашуун туршлага : виндовс бол найзархаг үйлдлийн систем биш, бусад үйлдлийн системтэй нэг дискэн дээр байхыг хүсдэггүй юм байна. Ингээд дараа нь өөр өөр линуксуудыг нэмж суулгаж туршив, бүр FreeBSD -г нөгөөдүүлтэйгээ хамт суулгаж үзэв.</description></item><item><title>Системийн найдвартай байдал</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-03-system-reliability/</link><pubDate>Fri, 09 Mar 2007 22:25:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-03-system-reliability/</guid><description>Саяхан блоггэр.ком дээр алдаа гарсан байсныг зарим хүмүүс анзаарсан байх. Пост оруулах хуудасны оронд HTTP 500 дугаар алдаа гарсан харагдсан. Мөн эртээрхэн Яхоо мэсэнжэр 2-3 цаг орчим зогссон. Гэхдээ энэ явдлаа урьдчилан зарласан ба, системийн шинэчлэлтийн ажил байсан гэж тайлбарласан. Илүү ойрхон жишээ гэвэл Мобикомын шинэ жилийн түгжрэл, -гээд&amp;hellip; Эдгээрийг дурддагийн учир бол Системийн найдвартай байдалын тухай авч үзэх гэсэн юм. Чанартай сайн програм хангамж нь алдаагүй зөв ажиллахаас гадна, осол доголдлын үед яс чанараа харуулдаг билээ.</description></item><item><title>Виндовсыг аргалах нь</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-03-09-windows-config/</link><pubDate>Fri, 09 Mar 2007 12:30:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-03-09-windows-config/</guid><description>Аргалах ч биш л дээ, Виндовс дээр хийдэг тохиргоонууд л гэсэн үг.
1. Windows Explorer дотроос аль нэг директори сонгоод командын мөр ажиллуулах. Үүний тулд дараах тэкстийг reg өргөтгөлтэй файлд хадгалаад ажиллуулна.
Windows Registry Editor Version 5.00 [HKEY_CLASSES_ROOT\Directory\shell\Command] @=&amp;#34;Command &amp;amp;Prompt&amp;#34; [HKEY_CLASSES_ROOT\Directory\shell\Command\command] @=&amp;#34;cmd.exe /k cd \\\&amp;#34;%1\\\&amp;#34;&amp;#34; Ингэсний дараа дуртай директори дээрээ баруунаараа товшиход &amp;quot;Command Prompt&amp;quot; гэсэн цэсний сонголт бий болсон байх бөгөөд түүнийг сонговол Командын мөрийг тухай директорид ажиллуулах болно.
2. Дискүүдийг автоматаар шэйр хийдгийг болиулах.</description></item><item><title>Юникс shell-ийн командууд</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-03-unix-shell-commands/</link><pubDate>Wed, 07 Mar 2007 23:25:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-03-unix-shell-commands/</guid><description>Юникс орчинд ороход шел дээр ажиллах нь зайлшгүй. Шел дээр ажиллах нь эхлээд залхуутай мэт санагдаж болох ч, энэ нь командууд болон багаж хэрэгслүүдийг хир зөв, үр дүнтэй ашиглаж байгаагаас хамаардаг. Үүний тулд хийж байгаа үйлдлээ хэрхэн илүү хялбар хурдан хийх вэ гэдгийг бодож, интернэтээс туршлага судлаж, шинэ хэрэгсэл, шинэ команд байнга сурч байх хэрэгтэй. Ингээд зарим хэрэг болохуйц командуудыг сийрүүлье.
Ямар шел дээр ажиллаж байгааг харах
echo $SHELL /bin/bash Командын гарын авлагыг унших</description></item><item><title>VI - текст засварлагч</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-03-vi-editor/</link><pubDate>Tue, 06 Mar 2007 20:18:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-03-vi-editor/</guid><description>Анх юникс систем дээр ажиллаж эхлэх үед, тохиргооны файл засах зэрэгт ашиглахын тулд vi текст засварлагчийн командыг хажуудаа хэвлэж наачихсан хирнээ л мартчихаад байдаг байж билээ. Саяхан нэг юм хийх гэсэн чинь хоёр мөрийг нийлүүлэх, текст солих командуудыг санадаггүй. Ингээд мартсан командаа олж авахын хажуугаар бусад түгээмэл командуудыг мөн харж авав. Мартсан хүмүүст санахад, шинэ сурж байгаад хүнд хичээл болох болов уу гээд бичье.
vi -нь команд горим, оруулах горим гэсэн хоёр горимтойгоороо бусад текст засварлагч програмуудаас ялгаатай.</description></item><item><title>Тестийг автоматжуулах нь</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-03-02-automated-testing/</link><pubDate>Fri, 02 Mar 2007 14:16:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-03-02-automated-testing/</guid><description>Програм хангамжын тест гэдэг нь чанарыг баталгаажуулах, хангах хамгийн чухал хэсэг бөгөөд чанарын шаардлагыг өндөрт тавьсан системийн хөгжүүлэлтэд сайн тестийн инженер, тэстийн баг, тэстийн хөрөнгө оруулалт зайлшгүй. Зарим хөгжүүлэгчид тестийг уйтгартай, үр ашиг багатай, ёс төдий зүйл мэтээр хүлээж авдаг нь тестийг хийх оновчтой, үр ашигтай арга барилыг бий болгоогүй, тестээр системийн алдаа сэвийг илрүүлэх сэтгэхүй байхгүйгээс тэр. Ингээд өөртэйгөө маргаж, энд тэндээс юм ухаж төнхөж байж олсон зүйлээ хуваалцья.</description></item><item><title>Defensive programming</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-02-defensive-programming/</link><pubDate>Wed, 28 Feb 2007 13:43:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-02-defensive-programming/</guid><description>Programming is one of the most difficult branches of applied mathematics. —Edsger W. Dijkstra Sometimes the problem is to discover what the problem is. —Gordon Glegg Төгс програм гэж байхгүй. —A programmer Жишээ: Та зам гарах гэж байна гэж бод. Өмнө тань явган хүний гарц байна, ногоон гэрэл асаж байна, гэвч нэг машин дөхөн ирж явна, ер зогсох шинжгүй, хурдаа саалгүй ойртсоор.</description></item><item><title>Галт хана уу?, Галын хана уу?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-02-firewall/</link><pubDate>Wed, 21 Feb 2007 13:16:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-02-firewall/</guid><description>Сүлжээг гадны халдлагаас хамгаалдаг firewall гэдэг зүйл буй. Үүнийг монгол хэлнээ галт хана гэж орчуулж хэрэглээд байдаг. Би ч мөн тэгж орчуулах нь зөв гэж боддог байлаа.
Барилга барихад гал нэвтрүүлдэггүй хана буюу firewall гэдэг зүйл байдаг ба тэр нь нэг өрөөнд гарсан галыг бусад өрөө рүү нэвтрэхгүй байлгах үүрэгтэй байдаг юм гэнэ. Галын хана муу эсвэл гал хэт их хүчтэй үед нэг өрөөнд гарсан гал бусад өрөө рүү дамжиж барилга тэр чигээрээ шатдаг байна.</description></item><item><title>Чулуутай шөл, Буцалсан мэлхий</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-02-pragmatic/</link><pubDate>Mon, 12 Feb 2007 11:37:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-02-pragmatic/</guid><description>&amp;ldquo;Прагматик програмчин&amp;rdquo; номын 1-р бүлгээс
Дайн дуусч, гэр лүүгээ буцаж явсан гурван цэрэг нилээд өлссөн байлаа. Тэгтэл нэгэн жижиг тосгон дайралджээ. Өлссөн цэргүүдийг тосгоныхон цадтал нь дайлах байх гэж бодсоор тосгон руу очтол хэн ч тэгсэнгүй. Дайны тарчиг цагт тосгоныхон хоол хүнсээр гачигдаж хашраад, байгаа бүхнээ бусдаас нуудаг болсон байлаа.
Гэвч цэргүүд тогоонд ус хийж буцалгангаа дотор нь гурван чулуу хийчхээд, эгээ л амтат шөл болох гэж байгаа мэт галаа тойрон сууцгаав.</description></item><item><title>Нээлттэй семинар зохиогдож эхэллээ</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-02-09-seminar/</link><pubDate>Fri, 09 Feb 2007 10:18:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-02-09-seminar/</guid><description>Өнөөдрөөс бид нээлттэй семинар зохион явуулж эхэллээ. Мэргэжил нэгт нөхөдтэйгээ мэдлэг солилцох, ойртож нягтрах, оюутан залууст зүг чиг мэдээлэл өгөх зорилготой юм. Энэ семинарууд нь хэн ч оролцох, илтгэл хийхэд нээлттэй. Нийтийн хэлэлцүүлгээр ямар сэдвээр семинар хийх, хэн бэлдэж явуулах, хаана хэзээ хийх зэргийг ярилцах болно. Ингээд та бүхэн хэлэлцүүлэгт оролцож өөрийн сонирхож буй сэдвийн талаар яриа өрнүүлнэ гэдэгт итгэж байна. Нээлттэй мэдлэг дэлгэрэх болтугай.</description></item><item><title>Рэтро акорд</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-02-05-retro-accord/</link><pubDate>Mon, 05 Feb 2007 23:49:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-02-05-retro-accord/</guid><description>Ийм нэртэй нэвтрүүлэг байдаг даа. Гитар дардаг хүмүүсийг урьж оролцуулдаг. Энэ их гоё нэвтрүүлэг шүү, нэвтрүүлгийг хийдэг уран бүтээлчдэд нь баярлалаа гэж хэлье.
Саяхны дугаарт нь Дарханы нэг ах оролцов. Өөрийн гэсэн онцлогтой, их таалагдсан. Ер нь энэ нэвтрүүлгийн бүх дугаарыг нь олж авах юмсан. Бичлэг болгоод зардаг бол сайхнаа. Хэрэв байдаггүй бол нэвтрүүлэг болгоноор нь CD юмуу, эсвэл сардаа нэг DVD гаргаад байвал их зүгээр. Олон тоогоор борлогдохгүй ч зардлаа нөхөх л байх.</description></item><item><title>Сайн байна уу Утаанбаатар минь</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-02-05-hello-ub/</link><pubDate>Mon, 05 Feb 2007 23:17:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-02-05-hello-ub/</guid><description>За ингээд гэртээ ирлээ дээ, гэрийнхэндээ сүрприз барих гээд ирэх өдрөө хэлээгүй байсан учраас ажлынхаа залуутай таксидав. Таксины жолоочоос шинэ үг сурав. &amp;quot;Зам дээр костуу баагий гар өргөөд зогсож байна&amp;quot; гэж. Ямар утгатай болохыг нь хэлүүлэлтгүй ойлгож байгаа биз дээ.
Маш цэлмэг өдөр газардсан боловч утаатай байгаа нь хамар уушиг 2т шууд каршил өгч мэдрэгдэв. Зарим утаа ихтэй өдөр Утаанбаатарын Чингис хаан олон улсын буудалд маань гадны онгоцнууд бууж чадахгүй дээгүүр нь хэд эргэлдээд буцдаг сурагтай.</description></item><item><title>Япон-Монгол орчуулагч</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-jp-mn-translation/</link><pubDate>Tue, 30 Jan 2007 18:04:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-jp-mn-translation/</guid><description>Оршил буюу зорилго Японтой хамтарч ажиллахад тулгардаг хамгийн анхны бэрхшээл бол хэлний гачаал. Япон хэл сурах хэрэгтэй, гэхдээ хүн бүхэн сурах хэрэгтэй юу? Тэгвэл сайн орчуулгын програмтай болчихвол энэ бэрхшээлийн нилээд хэсгийг хөнгөвчилж өгөх нь мэдээж.
Үндэслэл буюу боломж Та Монгол, Япон хэлүүд хоорондоо нилээд төстэй гэж дуулсан уу? Сүүлийн хэдэн сар жаахан үзсэн чинь үнэхээр төстэй юмнууд байх шиг байна аа. Гэхдээ үсэг нь бол шал өөр. Япон хэлэнд ханз, хирагана, катакана гэж 3 янзын үсэг бий, ханз бол тоо томшгүй олон гэсэн.</description></item><item><title>Тооцооллын хүчийг ашиглая</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-supercomputer/</link><pubDate>Tue, 30 Jan 2007 16:05:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-supercomputer/</guid><description>Сүпер компьютерийг юунд хэрэглэдэг, ямар ач холбогдолтой болохыг тоочоод барахгүй. Сансрын уудмаас эхлээд гариг дэлхийн цаг агаарыг хэдэн жилээр урьдчилан тооцоолж, хүний генийн шинж, физикийн ярвигтай асуудлууд, биологи, хими, нанотехнологи, молекулын загварчлал, өвчнийг анагаах эмийн найрлага, эдийн засгийн прогноз, цөмийн зэвсэг, батлан хамгаалах, криптограф гээд тоо томшгүй олон салбарт ашигладаг.
Өнөө цагт аливаа улс орныг хичнээн сүпер компьютертэй, тэдгээр нь хир хүчин чадалтай гэдгээр тухайн гүрний хүч чадал, техник технологийн хөгжлийг үнэлж болно гэхэд хилсдэхгүй.</description></item><item><title>Прагматик програмчин</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-29-pragmatic-programmer/</link><pubDate>Mon, 29 Jan 2007 15:28:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-29-pragmatic-programmer/</guid><description>Прагматик гэдэг нь &amp;ldquo;туршлагажсан&amp;rdquo; гэсэн утгатай латин үнээс гаралтай, харин тэр латин үг нь &amp;ldquo;хийх&amp;rdquo; гэсэн утгатай грек үгнээс үүсчээ. Энэ бол &amp;ldquo;хийх&amp;rdquo; тухай ном юм.
Зарим өөрт чухал санагдсан зүйлсийг эргэн харахад зориулж тэмдэглэн бичсү.
Прагматик програмчин гэж хэн бэ? Хөгжүүлэгч бүр давтагдашгүй өөр өөрийн онцлог шинж, давуу болон сул тал, дуртай болон дургүй зүйлүүдтэй. Үсний засалт, хувцаслалт, хоби, зан араншин шигээ өөрийн гэсэн онцлогтой орчинг бүрдүүлж, өөрийн арга барилаар ажилладаг.</description></item><item><title>Нээлттэй мэдээлэл ба итгэл</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-opensource/</link><pubDate>Sun, 28 Jan 2007 22:26:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-opensource/</guid><description>Болоог, Википэпиа гээд төрөл бүрийн нээлттэй мэдээллийн эх үүсвэрүүд бий болж байгаа ч, эдгээр нээлттэй, хэн ч бичиж нийтлэж болох мэдээлэлд баттай итгэж болох уу, үгүй юу гэсэн асуудал зайлшгүй гарна. Ер нь болоог дээр байгаа мэдээллийг хүн уншсан ч болно, уншаагүй ч болно, итгэх эсэх ч хувь хүний л шийдэх асуудал боловч энэхүү чөлөөт хэрэгслийн хүчтэй давалгаан дундаас зарим нь тодрон гарч уншигчдийнх нь тоо ч хурдацтай өсч байна. Болоогуудаас түүвэрлэн тоймлодог нэгдсэн портал сайтууд бий болж байгаа нь сайн хэрэг боловч зөв зохион байгуулалт хийж чадахгүй бол мөн л нэгэн төрлийн атганд орж нээлттэй мөн чанараа алдах аюултай.</description></item><item><title>Тархиа дасгалжуул</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-brain-exercises/</link><pubDate>Sun, 28 Jan 2007 20:36:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-brain-exercises/</guid><description>Би гэдэг хүн компьютерийн ард суусан хөдөлгөөний дутагдалтай, тархины залхууралтай зангиатай сармагчин болчихсоноо мэдэж авлаа. Амархаан үйлдлийг ч тооны машинаар боддог, юм л бол календар харах гэдэг, нэг ч нууц үг цээжилдэггүй, компьютер дээр хамаг юмаа хадгалдаг, утасны дугаар тогтоодоггүй, уулзсан хүнээ танидаггүй болжээ. Тархиа одооноос дасгалжуулж эхлэхгүй бол залхуурал газар авах нь ээ. Тархиа дасгалжуулах 8 н зөвлөгөө байсныг мартахгүй гэж &amp;ldquo;залхуураад&amp;rdquo; бас л тэмдэглэж авав.
Тоглоом тогло. Үгэн, эвлүүлдэг гэх мэт.</description></item><item><title>Бүүвэй бүүвэй</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-lullaby/</link><pubDate>Sat, 27 Jan 2007 08:30:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-lullaby/</guid><description>Миний анхны сонссон дуу, магадгүй бүүвэйн дуу. Одоо яг санахгүй ч гэлээ.
Цэцэрлэгт яваагүй зожиг хүүхэд байсан болохоор маамуу наашир лав анхны дуулсан дуу биш. Бага байхад раажав зурагтаар явдаг дуунуудыг л сонсдог байв. Бас хааяа өвөө эмээгийнхээ дуулахыг сонсоно. Өвөө маань баян хуураа орныхоо хөндийгөөс гаргаж ирээд дарж эхлэхэд эмээ маань аяндаа аман дотроо аялаад эхэлдэгсэн.
Сургуульд ороод дуу хөгжмийн хичээл дээр заасан хэдэн дуу, тэгээд дээр нь энд тэндээс сонссон бас бусхан аялгуу, дууны тасархайгаар хөгжмийн боловсрол минь хязгаарлагдаж байлаа.</description></item><item><title>Дотоод аутсоорсинг</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-26-outsource/</link><pubDate>Fri, 26 Jan 2007 21:29:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-26-outsource/</guid><description>Хурдацтай цахимжиж байгаа өнөө цагт вэб хуудасгүй компани байна гэдэг Улсын бүртгэлд бүртгүүлээгүйтэй адилхан гэж ойлгож болно. Ийм ч учраас сүүлийн жилүүдэд том жижиг гэлтгүй компаниуд маань веб хуудастай болох, зүгээр зурагт хуудас дэлгээд харуулах биш, вэб дээрээ амьд мэдээлэлтэй байх, өөрийн хэрэглэгчтэй вэбээрээ дамжиж харилцахыг эрмэлзэх болсон нь сайшаалтай.
Ингээд та вэб хуудсаа хийлгэхээр боллоо гэвэл, дараах аргууд байж болох юм:
Програм хангамж хийдэг компаниар хийлгэж авах. Энэ нь үнэтэй ч, буцах эзэнтэй.</description></item><item><title>Дургүй хүрэв</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-22-why-japanese-people/</link><pubDate>Mon, 22 Jan 2007 04:19:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-22-why-japanese-people/</guid><description>Энэ япон чинь хөгжилтэй л гээд байсан метрондоо манайхны автобуснаас аймар чихэлдэхийн. Хураалттай мод өрж байгаа юм шиг ямар ч зайгүй болтол чихээд, буудлын хүн гаднаас нь &amp;quot;хөл&amp;quot; гараараа сайтар чигчиж өгөөд хаалгыг нь хаагаад гүйцээ. Зарим нь хөлс нь дусалчихсан, зарим нь хурхирчихсан, нэг удаа бүр ухаан алдчихсан хүн ч таарсан. Тэгээд энийгээ дэлхийн бусад том хотуудад очвол бас л ийм байна шүү дээ гэж авж байсан. Би ямар дэлхийн бусад том хотуудад байж үзсэн биш, мэдэх юм алга.</description></item><item><title>Стрестэй байх 5-н арга</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-stress/</link><pubDate>Sun, 21 Jan 2007 03:59:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-stress/</guid><description>Хүн бүр их бага хэмжээний стресстэй, тэр нь янз бүрийн өөр өөр шалтгаантай байдаг байх. Хэрэв та илүү их стресстэй байхыг хүсвэл энд дараах 5-н аргыг санал болгосон байна.
Юм бүхнийг санаандаа тохируулах гэж оролд, ялангуяа хүмүүсийг
Мундаг улсыг дуурай, &amp;ldquo;одуудтай&amp;rdquo; барьц
Сэтгэл ханамжаа гадаад хүчин зүйлсээс хай
Өөрийгөө бүхнээс онцол, хувиа бод
Ямагт цааш ахиж, байгаагаасаа илүү ихийг хүс</description></item><item><title>Халуун дэлхий</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-20-warm-earth/</link><pubDate>Sat, 20 Jan 2007 04:25:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-20-warm-earth/</guid><description>Ойрын жилүүдэд манай оронд аймшигтай халуун зун болдог болчихоод байгаа. Энэ их зуны халууныг хурааж авчихаад өвөл хэрэглэж болдогсон бол гэсэн бодол тэр халуун өдрүүдэд хэн бүхний толгойд ордог л байх. Тэгвэл халуун агаарыг эрчим хүч болгож болох юм байна. Гол нь энэ систем нь гаднаас ямар ч эрчим хүч шаардахгүй, өөрөө ажиллаж чадна гэнэ дээ. За тэгээд эрчим хүчээ өвөл болтол хадгалдаг савтай байвал бүр ашигтэй юм болох биз. Дэлхийн дулаарал, сүйрэл энэ тэр гэж яригдаад байгаа цагт хамгийн зөв эрчим хүчний үүсвэр энэ л байх гэж бодлоо.</description></item><item><title>Ajax frameworks</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-ajax-frameworks/</link><pubDate>Wed, 17 Jan 2007 22:11:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-ajax-frameworks/</guid><description>Ajax апликэшнийг түргэн хийе гэвэл фрэймворкуудыг ашиглах хэрэгтэй. Гэвч ямар нэг фраймворк судлах гэж яарахаасаа өмнө бэлэн юм ашиглалгүйгээр XmlHttpRequest-ийг гараараа дуудаад нэг Hello World хийгээд үзчихвэл зүгээр болов уу.
Build Ajax into your Web apps with Rails: Ruby on Rails дээр Ajax-ийг хэрхэн хэрэглэх Build an Ajax application using Google Web Toolkit, Apache Derby, and Eclipse: Гүүглийнхэн өөрсдийн вэб апликэшн хийдэг технологио нээлттэй болгосон, үүнийг нь ашиглаад тэднээс дутахгүй ажакс хийж яагаад болохгүй гэж.</description></item><item><title>Домогт Хүн-Сар</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-15-mythical-man-month/</link><pubDate>Mon, 15 Jan 2007 14:35:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-15-mythical-man-month/</guid><description>Adding manpower to a late software project makes it later. —Frederick P. Brooks, The Mythical Man-Month Програм хангамжийн инженерчлэлийн сонгодог номуудын нэг бол яах аргагүй МММ(Mythical Man-Month) билээ. Компьютерийн шинжлэх ухаан, програм хангамжын инженерчлэл бол харьцахгуй залуу салбар мөртөө хамгийн хурдан хөгжиж байгаа гэж болно. Шинэ хэвлэгдсэн ном хэдхэн сарын дараа хуучирч, жилийн дараа мартагдах нь энгийн үзэгдэл болоод байхад утга агуулга нь хэзээд үнэ цэнэтэй хэвээрээ байдаг цөөн номуудын нэг гэж энэ номыг үнэлдэг.</description></item><item><title>Сүм ба Зах</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-cathedral-and-bazaar/</link><pubDate>Sun, 14 Jan 2007 09:16:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-cathedral-and-bazaar/</guid><description>Given enough eyeballs, all bugs are shallow. —Linus Torvalds Creative brains are a valuable, limited resource. They shouldn't be wasted on re-inventing the wheel when there are so many fascinating new problems waiting out there. —Eric S. Raymond When you lose interest in a program, your last duty to it is to hand it off to a competent successor. —Eric S.</description></item><item><title>Залхуурсан шиг залхуур</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-lazy/</link><pubDate>Thu, 11 Jan 2007 23:02:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-lazy/</guid><description>Бага залхуугаас Их залхуу. —Ардын зүйр үг The code you write makes you a programmer. The code you delete makes you a good one. The code you don’t have to write makes you a great one. —Mario Fusco Програмчиний ажил нь өдөр болгон дахин давтагдахгүй өөр юм хийж байдагт би дуртай. Давтагдах зүйл гарлаа гэхэд функц болгож бичээд хэрэглэнэ, багц модуль болгож салгаад өөр програмд ашиглана.</description></item><item><title>Хэлэх үг элчийн аманд бий...</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-security/</link><pubDate>Wed, 10 Jan 2007 01:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-security/</guid><description>...Төрсөн өдрийн найр хэмээн, манай манж цэргийн жанжин дарга нарыг урин ирүүлж, сархдаар согтоон хүйс тэмтрэх хэмээн сэм хуйвалдсан хорт хэргийн баримт энэ гэж өврөөсөө зурвас бичиг гаргаад, хүйтнээр инээмсэглэн чагаас өмнө сэжиг үл авахуулахын учир энэ бичгийг үлдээн, үсэг дуурайн хуулсан бичгийг шаламгайлан элчид өгч явуулсан билээ гэхэд Гөлөгдэй баатрын хүрэн царай барайж, Шунын зүг харав... —Б.Ринчен, Нууцыг задруулсан захиа Уншигч та үүнийг интэрнэтээс уншиж байгаа болохоор элэктрон шуудан буюу мэйл ашигладаг л байх, тийм бол та дараах асуултуудыг өөртөө тавиад үз дээ.</description></item><item><title>Хаа сайгүй нөөш</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-cache/</link><pubDate>Mon, 08 Jan 2007 17:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-cache/</guid><description>Cache-ийг Нөөш гээд орчуулчихлаа,
таарах эсэхийг тунгааж үзнэ биз ээ.
Компьютер, мэдээллийн технголгийн орчинд хатуумжын түвшнээс авахуулаад сүлжээний түвшин хүртэл хаа сайгүй нөөшийг хэрэглэж хандалт хийх хугацаа болон зарцуулах тооцооллыг хэмнэдэг. Хатуумжын түвшинд гэвэл, CPU-ний чипэнд санах ой руу хамгийн сүүлд хандсан хандалтуудыг хадгалж байдаг нэгдүгээр түвшний нөөш(L1 cache) байдаг. Энэ нөөш нь үндсэн санах ойгоос хандалтын хувьд асар хурдан боловч хэмжээгээр маш бага онцгой төрлийн санах ой юм. CPU-ний гадна талд хоёрдугаар түвшний нөөш(L2 cache) байна.</description></item><item><title>Виртуалчлал</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-virtualization/</link><pubDate>Sun, 07 Jan 2007 02:00:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-virtualization/</guid><description>Үг хэллэг:
виртуалчлал = virtualization
хатуумж = hardware
чөмөг = kernel
Хатуумж, үйлдлийн систем хоёрын дунд виртуалчлал үүсгэж нэг хатуумж дээр олон үйлдлийн систем ажиллуулах арга техникийг саяхнаас л үүссэн зүйл гэж боддог байлаа. Тэгтэл саяхан IBM -ийн вэб дээр Tim Jones гэдэг инженерийн бичсэнээс үзвэл аль 60-аад оны үеээс хийгдэж эхлэж байсан байх юм. Ер нь ингэж виртуалчлахын гол ашигтай тал нь хатуумжын нөөц бололцоог дээд зэргээр ашиглаж зардал хэмнэх юм.</description></item><item><title>Том муужгайг хэржигнүүлэх нь</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-tomcat-profiling/</link><pubDate>Sat, 06 Jan 2007 23:06:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-tomcat-profiling/</guid><description>Түлхүүр үг: Tomcat profiling
Том муужгайн(Tomcat) дотор юу болж байгааг тольдон харах гурван аргыг туршиж үзсэнээ танилцуулья. Хоёр нь Eclipse дээрээс харах арга, нэг нь Borland Optimizeit.
Эхнийх нь Eclipse-ийн TPTP. Хэрхэн тохируулах аргыг энд их ойлгомжтой бичсэн байгаа. Бас ONJava дээр үр дүнгээ ямар ямар байдлаар харж болохыг тайлбарласан байна лээ. Санах ойд үүсч байгаа обьектуудыг харуулдаг, бас статик анализ хийдэг юм байна. Нэг олзуурхууштай нь профайлдах гэж байгаа апликэшнээ сэрвэр дээрээ ажиллаж байхад өөрийнхөө компьютер дээрээс холбогдоод профайлдаж болно.</description></item><item><title>Сайн яваарай</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-grandmom/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 17:09:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-grandmom/</guid><description>Зан сайтай айлд хүн цугладаг
Замаг ихтэй голд загас цугладаг
(Эмээдээ зориулав)
Эмээ минь хол явах гээд юмаа баадагнажээ. Ойр тойрны хүмүүс эмээг маань гаргаж өгөх гээд цуглачихсан байх юм. Хүүгээ ирэхийг Эмээ минь хүлээж байсан бололтой, явах цаг нь дөхсөнийг ч хэлэх үү, өнөө л бодсон санаснаа шууд хэлдгээрээ хэлэх захиасаа хэлж байна. Би гэж мангуу өнөө л хайхрамжгүй хэвээрээ эмээгийнхээ үгийг чихнийхээ хажуугаар өнгөрөөж эмээгээ гомдоочихлоо. Гэвч тэр даруйдаа ухаарсан нь аз, эмээ ч явах болж баадантай жаахан юмаа бариад гарлаа, энэ мөчид л эмээгээсээ өлгийтэй жаахнаасаа өнөөг хүртэл хийсэн гэмийнхээ төлөө анхны бөгөөд сүүлчийн удаа уучлал гуйж чанга тэврэв, эмээ маань уйлж байна, тэгснээ өнөө л амархан онгойдгоороо тэр дорхноо тайтгарчихав.</description></item><item><title>Компьютерээр сурч буй Оюутнуудад</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-cs-study/</link><pubDate>Thu, 04 Jan 2007 04:41:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-cs-study/</guid><description>Танд компьютэрийн чиглэлээр сурах болсон өөрийн зорилго байгаа л байх, тухайлбал, -Програм зохиодог хүн болно, надад програм бичих таалагддаг, эсвэл, -Програм хангамжын том компаний захирал болно, эсвэл, -Мундаг мэргэжилтэн болно, жирийн програм бичигч байхыг хүсэхгүй гэх мэт ямар ч бодолтой бай, програм хангамжтай л холбоотой зүйл хийж амьдаръя гэж байгаа бол энэ зөвлөгөө өөрт чинь хамаатай. IT-ийн том компаний захирлууд ихэнх нь техникийн хүмүүс байдаг. Дэлхийн хамгийн баян хүн програмист гэдгийг мэднэ биз дээ, тэгэхээр компьютэрээр сурах нь баяжихад хамгийн ойр зам ч байх болох юм.</description></item><item><title>Интэрфэйс дизайн</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-interface-design/</link><pubDate>Thu, 04 Jan 2007 01:52:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-interface-design/</guid><description>Интэрфэйс бол хоёр тусдаа зүйлийг хооронд нь холбодог эд билээ. Хоёр тал холбогдохын тулд аль аль нь интэрфэйстэй байгаад тэдгээр нь хоорондоо ойлголцдог байх ёстой. Компьютерыг компьютертэй холбодог сүлжээний карт, програмыг програмтай холбодог RMI, CORBA, TCP интэрфэйсүүд, програмыг хүнтэй холбодог график хэрэглэгчийн интэрфэйс, хүнийг комьпютэртэй холбодог хэл яриа хөрвүүлэгч програм, эсвэл хулгана, гар, дэлгэц гэх мэт бүгдээрээ л интэрфэйс юм. Интэрфэйсийн дизайныг хийхэд баримтлах гол зарчим бол гаднаас харахад ойлгомжтой энгийн байлгах юм.</description></item><item><title>Хэрхэн бага унтаж их эрч хүчтэй байх вэ?</title><link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-02-sleep/</link><pubDate>Tue, 02 Jan 2007 21:31:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-02-sleep/</guid><description>Бага унтаж их эрч хүчтэй байхын тулд:
Өдрийн цагт аль болох их нар үзэх Идэвхтэй, хөдөлгөөнтэй байх хэрэгтэй байдаг юм байна. Учир нь бага унтаж биеээ сайн амраахын тулд чанартай унтах ёстой. Чанартай унтана гэдэг нь гүн нойрсолтод унтахыг хэлнэ.
Хүний тархиний долгион унтах үед намсаж ирдэг байна. Хичнээн бага долгионтой байна төдийчинээ сайн унтаж амрана гэсэн үг. Ингээд сэрэх үед тархины долгионы үелзэл хэвийн хэмжээндээ орж сэргэдэг байна.</description></item><item><title>Линукс дээр Виндовсын фонт суулгах</title><link>https://ochko.github.io/tech/2007-01-03-font-install/</link><pubDate>Wed, 03 Jan 2007 12:00:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2007-01-03-font-install/</guid><description>Яагаад Linux дээр Windows фонтууд суулгах хэрэгтэй болдог вэ?
Зарим вэб хуудсуудыг Виндовсын фонтоор үзэхээр тохируулаад дизайныг хийчихсэн байдаг. Туршлагагүй вэбчидийн хийсэн хуудас фонд солигдоход хэлбэр галбираа алдаж эвгүй харагдах гэх мэт тохиолдол бий. MS Word, MS Powerpoint зэрэг програм дээр бэлдсэн материалыг OpenOffice зэрэг бусад офисын програм дээр нээхэд хэлбэр загвар нь эвдэрч харагдах тохиолдол гардаг. Ийм файлуудыг эвтэйхэн анхны байдлаар үзэхийн тулд анх хийгдсэн фонтууд нь зайлшгүй хэрэгтэй болно.</description></item><item><title>Web 1.0, 2.0, 3.0</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-web-v1-v2-v3/</link><pubDate>Sat, 30 Dec 2006 14:14:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-web-v1-v2-v3/</guid><description>Сүүлийн үед хүн бүхний хэрэглээ болсон Web 2.0 гэж юу вэ гэдгийг өөрийн өнцгөөс тайлбарлах гэж оролдьё. Юуны өмнө 2.0 гэж байгаа болохоор өмнөх хувилбар нь байх ёстой, мөн дараагийн хувилбар нь ч байх л болно. Ийм шалтгаанаар энэ бичлэгээ Web 1.0, 2.0, 3.0 гэж нэрлэлээ. Web 2.0 гэдэг нэршил нь 2004 онд O&amp;rsquo;Reilly-ийн нэгэн ярилцлага дээрээс анх үүссэн юм байна. Тухайн үедээ веб бол хөрс гэсэн санаагаар ярьж, веб гэдэг зүйлд чанарын өөрчлөлт гарч шинэ шат ахисныг онцлох үүднээс Web 2.</description></item><item><title>Итгэл даана аа гэдэг чинь..</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-12-duty/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2006 06:04:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-12-duty/</guid><description>Хээрийн галуу нисэн үл хүрэх газраас
Хүний хүү тэгж эрдэм өвөртөлж ирнэ
&amp;hellip;гэж дээр нэгэн цагт их зохиолч бичиж байж. Тэгтэл саяхан CICC-ийн бриж инженерийн сургалтад ирсэн нэг нөхөр бултаад алга болчихдийм даа. Нэр усыг нь дурдаад ч яахав, D гэдэг компаний Г гэдэг нөхөр, анхнаасаа л нэг харах царайны Бриж инженер байтугай жирийн програмчин ч болох шинжгүй гөлдийсөн баагий байсийн. Тэгсэн яг миний бодсон үнэн байсан болж таарах шив..</description></item><item><title>Миний тухай таны мэдэхгүй зүйлс</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-12-me/</link><pubDate>Thu, 28 Dec 2006 00:10:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-12-me/</guid><description>Та намайг:
Хэрэглээний математикийн мэргэжилтэй гэвэл үнэмших үү? Арван жилийнхээ охинтой гэрлэснийг мэдэх үү? Гитар, баян хуур, акордён тоглодог байсан гэвэл итгэх үү? Тамхины утаа хийгээд үнэр, элдэв үнэртэй ус болоод өмхий амтай хүнээс алергитэй гэвэл ойртох уу? Алкохолийн дархлаа огт байхгүй, уухаараа ухаанаа алдтал давардаг гэвэл зэмлэх үү? Уламжлалт оньсон тоглоом болон Физикийн аймгийн аврага болж байсан гэвэл сонин байна уу?</description></item><item><title>Хэзээ нэгэн цагт би ниснэ</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-12-will-fly/</link><pubDate>Wed, 27 Dec 2006 23:39:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-12-will-fly/</guid><description>Санаж явбал бүтдэг — Миний бүр багаасаа мөрөөдсөн нэг зүйл бол нисэж үзэх байлаа. Тэр мөрөөдлөөсөө ч болсон уу, нисгэгч болно гэж боддог байв(гэхдээ одоо програмчин). Ууг нь бол онгоцоор биш ямар нэг задгай зүйл дээр нисч үзэхсэн гэж л мөрөөддөг байсан юм, яг нөгөө үлгэр дээр гардаг нисдэг хивстэй төстэйдүү юмуу даа. Нисэж байна гэж хичнээн ч удаа зүүдэлсэн юм бүү мэд, тоймгүй олон зүүдэлсэн. Ихэнхдээ пионеруудын цохидог бөмбөрөн дээр элгээрээ тээж хэвтээд хөлөөрөө гүйж гүйж газраас аажим дээшлээд нисээд явчихаж байна гэж.</description></item><item><title>Блог спам</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-blog-spam/</link><pubDate>Mon, 25 Dec 2006 00:51:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-blog-spam/</guid><description>Энэ блог спамыг яах вэ? Хачин хачин комментууд орж ирээд байх боллоо. Бүр их ирээд эхэлвэл балрах нь байна шүү. Блог дээр бичигдсэн коммэнт майлээр ирдэгээр тохируулцан байгаа болохоор шууд майл рүү маань спамдагдаж орж ирэхийн&amp;hellip;
Veification байхгүй блогууд дээр автоматаар спамаа үлдээдэг кравлэр л байгаа байх даа. Зарим нөхдүүд бас шал холбогдолгүй байхад өөрсдийн вэбийн хаягыг коммент дээр спамдаж үлдээгээд байхын, блогын коммент дээр байгаа url-ийг ранк тооцоолоход оруулдаггүй гэдгийг мэддэггүй юм байх даа.</description></item><item><title>Ядаж ганц програм...</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-one-program/</link><pubDate>Mon, 25 Dec 2006 00:09:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-one-program/</guid><description>Дээхнэ Си хэлийг заавал сурах хэрэгтэй юу гээд нэг юм бичсэн, тэрний дараахад хэлмэрчтэй хэлүүд гээд бас бичсэн чинь өөрөө ч сүүлд нь ойлгохооргүй юм болцорсон байсан. Энэ удаа бас л програмчлалын хэлний тухай юм.
Сүүлийн үед Ruby, Python, Java гэх мэт dynamically typed хэлнүүд нилээд яригдаж байна. Эсрэг нь болох statically typed хэлүүд гэхээрээ Си гэх мэт төрлийн хэмжээ нь статик байдаг хэлийг хэлдэг. Ruby, Python, Java нарын давуу тал нь уян хатан, санах ой энэ тэртэй зууралдаж цагаа авахгүй програм бичих боломж олгодог гэх мэтчилэн олон юм бий.</description></item><item><title>Web application framework</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-23-web-framework/</link><pubDate>Sat, 23 Dec 2006 11:14:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-23-web-framework/</guid><description>Ялаа алахад үхэр буу хэрэггүй... —Зүйр үг Сүүлийн үед өргөн хэрэглэгдээд байгаа вэб апликэшн хөгжүүлэлтийн фрэймворкуудын талаар.
Spring-ийн талаар дуулсан л байх, алдартай фрэймворк. Гайгүй сайн гэсэн техникүүдийг хэрэглээд, нээлттэй эх бүхий мундаг мундаг хэрэгсэлүүдийг угсраад хийчихсэн гэж байгаа. Онцолвол: MVC + AOP + IoC + DAO + iBATIS + Hibernate + Struts + Webwork + JTA + EJB + &amp;hellip;. = Spring. Гэхдээ онцлох ёстой зүйлс нь:</description></item><item><title>Unix ба Windows</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-unix-vs-windows/</link><pubDate>Fri, 22 Dec 2006 00:51:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-unix-vs-windows/</guid><description>Юникс төрлийн системүүд ба Виндовс системүүдийг харьцуулсан юм бичих гээд нилээн дээрнээс төлөвлөсөн боловч нэг л болж өгөхгүй байгаад байлаа. Аль алинд нь нөгөөгөөс давуутай зүйл байгаад байх шиг, эсвэл огт харьцуулах нь утгагүй ч юм шиг санагдаад байсан хэрэг л дээ. За ингээд өнөөдөр ямар ч байсан бичихээр шийдлээ.
Юникс ба Виндовс системүүдийг нууцлалын талаас нь, сэрвэр талаас нь, дэсктоп хэрэглээ талаас нь, философи талаас нь, энд тэндээс нь зөндөө л харьцуулж үзэж болох юм байна.</description></item><item><title>Унтаж буй баавгай</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-20-bsearch/</link><pubDate>Wed, 20 Dec 2006 23:44:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-20-bsearch/</guid><description>Ичих үедээ баавгайн зүрхний цохилт удааширч, биеийн халуун нь буурч, үхсэн мэт болдог онцлогтой. Ичээнээсээ дөнгөж гарсан өлсгөлөн баавгайтай тааралдвал маш аюултай. —Анчдын ярианаас Нилээд хэдэн сарын өмнө би нэг системийн хөгжүүлэлтийн төсөлд оролцсон юм. Товчхондоо бол сүлжээний хяналтын програм хангамж байлаа. 24x7x365 цаг зогсолтгүй ажиллах ёстой учраас хурд хүчнээс гадна найдвартай байдал болон тогтвортой байдлыг нилээд өндөр түвшинд шаардаж байлаа. Бид ч чадлынхаа хирээр хийгээд, хүлээлгэж өгөөд, сурилуулж ажиллуулаад бүх юм жин тан болов.</description></item><item><title>Ёс мэдэхгүй хүнд...</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-16-code-conv/</link><pubDate>Sat, 16 Dec 2006 19:36:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-16-code-conv/</guid><description>Хууль дүрмийг зөрчвөл хариуцлага хүлээж шийтгэгдэнэ. Хуулийг хүссэн ч хүсээгүй ч дагах л болно, дагахгүй бол ялд унах болдог. Заншлыг бол харин дагасан ч болно дагахгүй байсан ч болно, ялд унахгүй. Гэвч заншилаа дагаагүйгээс өөртөө болоод өрөөлд сүрхий уршиг хохирол авчирч болно, үгүй ядаж л эвгүй байдалд орж мэднэ. Ёс заншил гэдэг маань хуулиар зохицуулагдахгүй харилцааны асуудлуудыг зохицуулж байдаг бичигдээгүй хууль гэж болно. Гэхдээ өдөр тутмын амьдралаас гарч ирсэн шалгарсан туршлагууд ч байна.</description></item><item><title>Static code analyzer</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-static-code-analyzer/</link><pubDate>Fri, 15 Dec 2006 09:56:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-static-code-analyzer/</guid><description>Хэн ч алдаж болох учраас&amp;hellip;
Статик код шинжигч бол програмын соорс код дотроос сэжигтэй хэсгүүдийг илрүүлдэг хэрэгсэл билээ. Динамик код шинжигч гэхээрээ thread synchronization, dead lock гэх мэт програм ажиллаж байх үед үүсч болох асуудлуудыг шинжилдэг. Энд статик код шинжигчийн тухай ярья.
Код ямар шинжүүрүүдийг хангасан байхыг шинжигч багаж дээрээ тохируулж өгөх бөгөөд, ийм төрлийн багажууд ихэвчлэн бэлэн багц шинжүүрүүдтэй байдаг. Гэвч хөгжүүлэгч өөрийн шаардлага хэрэгцээнд нийцүүлээд шинжүүрийг нэмж хасаж, эсвэл өөрөө шинэ шинжүүр зохиож оруулж болно.</description></item><item><title>Tuning</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-12-tuning/</link><pubDate>Tue, 12 Dec 2006 21:03:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-12-tuning/</guid><description>You can tune a file system, but you can't tune a fish —Юникс tunefs командын гарын авлагаас You Can Tune A Piano, But You Can't Tuna Fish —An album name Хөглөнө гэдэг нь хөгжмийн зэмсгийн дуугаралтыг зөв болгож тохируулах үйл юм. Ямар хөгжим байхаасаа хамаараад нилээд нарийн нямбай, мэдлэг чадвар шаардсан ажил байдаг. Тухайлбал төгөлдөр хуур хөглөгч гэж тусгай мэргэжил байдаг. Зөвхөн утаснуудыг чангалж суллаад тааруулж тохируулахын ч нэр биш гажсан сажсан зүйлсийг засаж сэлбэх, тасарсан нарийссан утсыг солих, гацсан тээглэсэн даруулыг дэгэнд нь оруулах гээд хөгжмийг дарж тоглоход эвтэй, дуугарах эгшиг аялгуугий нь тунгалаг байлгах үүднээс хэрэгтэй бүх үйлчилгээг хийнэ.</description></item><item><title>Багажаар уу, гараар уу?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-11-tooling/</link><pubDate>Wed, 29 Nov 2006 12:05:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-11-tooling/</guid><description>Могой алахад
Мод нэмэргүй —Зүйр үг Програм хангамжыг хийхэд зайлшгүй хийгдэх ёстой ажлын 95 аас дээш хувь нь гараар хийгддэг гэж болно. Програм хангамж гэдэг маань өөрөө ямар нэг ажлыг автоматжуулах, гар ажиллагааг хялбарчлах үүрэгтэй байдаг болохоор ч тэр байж болох юм.
Гэхдээ сүүлийн үед програм зохиох ажлыг илт хөнгөвчилж өгсөн багаж хэрэгсэл зөндөө гарч ирж байна. Ингэлээ гээд програмыг програмаар хийж эхэлж байна гэж ойлгож болохгүй юм.</description></item><item><title>Тасралтгүй чанар</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-11-continuous-integration/</link><pubDate>Mon, 27 Nov 2006 17:08:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-11-continuous-integration/</guid><description>Ганц хүн айл болохгүй
Ганц мод гал болохгүй —Зүйр үг Томоохон хэмжээний програм хангамжийн төслийн үед дэд хэсгүүдийг нэгтгэх ажил зайлшгүй тулгардаг. Системийг зохиомжлохдоо гүйцэтгэх үүргийнх нь дагуу ангилж дэд хэсгүүдэд хуваадаг бөгөөд эдгээр хэсгүүдийн кодыг хөгжүүлэгчид хэсэг бүлгээр нь бичнэ. Ингээд тал талд бичигдсэн кодыг нэгтгэх шаардлага зайлшгүй болж байна.
Асуудлын гол нь эдгээр кодуудыг нийлүүлж хөрвүүлэлт хийнэ, ажиллуулна гэдэг өөрөө тун ярвигтай ажил болчихоод байдагт байгаа юм.</description></item><item><title>Software bug</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-11-software-bug/</link><pubDate>Sat, 25 Nov 2006 21:40:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-11-software-bug/</guid><description>Програмын хэвийн, зөв ажиллагааг алдуулж
байгаа алдаа гажиг болон сэвийг bug гэнэ. — Дээр үед анхний компьютерүүд үүсч байх цагт энэ явдал болсон юмсанж. Одоогын компьютерүүдийн элэнц хуланц нь болох релэй компьютер дээр ажлаа хийж байсан операторч програм хэвийн биш ажиллаж байгааг ажиглан мэдэж л гэнэ. Нилээд шалгасны эцэст релэй дээр цагаан эрвээхэй наалдаад богино холбоос үүсгэсэн байсныг олж л харав гэнэ дээ. Ингээд тэр шавьжыг компьютэрээсээ салгаж лог хөтлөдөг дэвтэртээ үдээд &amp;ldquo;Компьютерт хорхой байсныг олов&amp;rdquo; гэж бичжээ.</description></item><item><title>Гэрийн хоол</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-11-buuz/</link><pubDate>Tue, 21 Nov 2006 01:38:00 -0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-11-buuz/</guid><description>Амттайхан бууз Миний охин хөлд орлоо. Энэ зураг бол тэнцэж байгаа байдал. Арай л сайн явж чадахгүй, тэнцээд байгаа юм. Их болгоомжтой явдаг гэсэн. Агаа нь хөлд орж байхдаа их болгоомжгүй явдаг байсан, охин хүүхэд арай л өөр юм аа. Хүний хэлсэн үгийг их тод дуурайж хэлнэ, тэрийгээ чанга хашгирч хэлдэг гэж байгаа. Маамаа, бай бай(баяртай) гэх мэт үгээр үгсийн сангаа баяжуулаад л байгаа сурагтай. Их шартай, агаатайгаа юм булаацалдах юм бол ана мана үздэг гэсэн.</description></item><item><title>Мэдээллийг шахах</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-11-13-compress/</link><pubDate>Mon, 13 Nov 2006 22:58:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-11-13-compress/</guid><description>Файлыг шахаж хэмжээг нь багасгадаг билээ. Хадгалах төхөөрөмж дээр зай бага эзлэх тул удаан хэрэглэгдэхгүй файлыг шахаж хадгалах нь үр ашигтай юм.
Харин хүний тархинд мэдээлэл яаж хадгалагддаг юм болоо? Тархи удаан хугацаагаар ашиглахгүй байгаа мэдээллийг шахдаг болов уу? Хүний тархи хир их мэдээлэл багтаах бол? Гэхдээ хүний тархинд хадгалагдах мэдээллийг дижитал мэдээлэлтэй харьцуулж болохгүй байх л даа. Тэгж үзвэл хүний тархиний ажиллагааг ч дижитал комьпютерээр загварчлах боломжгүй байх.
Залуу хүн сайн юм тогтоодог, хөгшрөх тусам тогтоох чадвар нь муудаад байдаг даа.</description></item><item><title>Гар утасны програм хангамж</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-11-modile-app/</link><pubDate>Sun, 05 Nov 2006 19:10:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-11-modile-app/</guid><description>Саявтархан нэг японы програм хангамж хөгжүүлэлтийн жижгэвтэр компаниар явсан танин мэдэх аялалд оролцсон юм. Бага компани боловч сүрхий нарийн мэргэшсэн ажил хийдэг гэж байв. Гар утасны програм хангамж хөгжүүлдэг гэнээ. Гар утасны хатуумж(hardware) дээр үйлдлийн систем нь үйлдвэрээсээ ирнэ, түүн дээрх апликэшнүүдийг нь хийдэг юм байх. Захиалагч талаас ямар ямар апликэшн хийлгэх захиалгаа өгнө. Хөгжүүлэлтийн баг програм хангамжыг боловсруулаад чанарыг нь бас хангадаг гэнэ. Аялан явах үед нарийн ширийн юм үзүүлж харуулсангүй, тест хийж байгаа байдал гээд хэдэн хүн сууж байгаа өрөөнд оруулж харуулав.</description></item><item><title>Веб апликэшний нууцлал хамгаалалт</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-10-28-waf/</link><pubDate>Sat, 28 Oct 2006 23:11:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-10-28-waf/</guid><description>Хэн ч бай, зөвхөн зөвшөөрөгдсөн үйлдлээ л хийж байх системийг нууцлал хамгааглалттай гэнэ. — Аливаа зүйлийн давуутай шинж чанар нь өөр нэгэн өнцгөөс харахад сул тал нь болж байдгийг хаа сайгүй олж харж болно. Тухайлбал вэб апликэшний хувьд хаанаас ч хэзээ ч хандаж ашиглаж болдог давуу тал нь, хэн дуртай нэгэнд ямар нэг гажууд хэлбэрээр хандах боломжыг олгодог. Хэрвээ өөрийн компьтер дээрээ л суулгаад өөрөө л хэрэглэдэг жирийн програмын хувьд бол гаднаас халдах халдлагаас айгаад байх зүйлгүй.</description></item><item><title>Оргил өөд</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-10-summit/</link><pubDate>Fri, 20 Oct 2006 23:16:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-10-summit/</guid><description>Хэрвээ та миний блог дотор орж ирээд энэ бичлэгийг уншиж байгаа бол оргил гэж юу хэлэх гээд байгааг гадарлаж л байгаа байх. Мэдээллийн технологи, гадаад аутсоорсингийн талаар билээ. Энд би оргил гэж хаана хүрэх тухай бичиж чадахгүй. Энэ бол миний мэргэжлийн хувьд тодорхойлон хэлэхэд маш хэцүү. Учир нь яг энэ бичлэгийг бичиж байгаа цаг мөчид мэдээллийн технологи гэдэг маргааш юу болохыг тааж хэлэхэд хэцүү тийм хурдацтайгаар хөгжиж байгаа билээ. Ийм учраас хүн бүхэн төсөөлж байгаа боловч яг тодорхойлж хэлэхэд хэцүү тийм оргил руу яаж авирах тухай өөрийн санааг хүрнэхээр шийдлээ.</description></item><item><title>Мэргэжил нэгт нөхөддөө</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-10-19-fellow-devs/</link><pubDate>Thu, 19 Oct 2006 03:23:00 +0800</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-10-19-fellow-devs/</guid><description>Мэргэжил нэгт нөхөд минь мэдсэн сонссоноо бусаддаа түгээж байцгаая. Миний л мэдэхийн өчнөөн сайхан мэдлэг чадвартай нөхөд маань мэддэг чаддагаа өөртөө хадгалаад байх шиг. Одоо цагт чинь өнөөдөр мэдэж байгаа юм маргааш хуучирдаг болчихоод байгааг хүн бүр мэдэрч байгаа биз ээ. Бидний цөөхөн монголчууд, тэр дундаа цөөхөн монголчууд дундаа цөөхөн байгаа мэдээллийн технологийнхон маань мэддэг чаддагаасаа бусадтайгаа хуваалцаж байж л дэлхийн түвшинд өрсөлдөх мэт. Ганц биедээ мянган төрлийн эрдэм хурааснаас олуулаа зуун төрлийн мэдлэг эзэмшихийг илүүд үздэг билээ.</description></item><item><title>Хүүгээ санав</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-10-missing-my-son/</link><pubDate>Mon, 16 Oct 2006 07:16:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-10-missing-my-son/</guid><description>Аав нь ч гэсэн хүүдээ хайртай Өчигдөр хүүтэйгээ утсаар ярилаа. Миний хүү одоо хоёр настай ч нэг л сайн ярьж чадахгүй байгаа юм. Уг нь бол учиргүй их юм ярина л даа, даанч ээжээс нь бусад хүмүүс сайн ойлгохгүй. Үгийн эхний гийгүүлэгчийг л гээчихээд байгаан. Аав нь бол яриаг нь ерөнхийдөө ойлгоно, гэхдээ аавыгаа яваад гурван сар болсноос хойш хүү минь зөндөө шинэ үг сурчихсан байна лээ. Заримыг нь аав нь ойлгохгүй юм, жишээ нь арав хүртэл тоо сурж, гэх дээ Ес, Зургаа хоёрыг алийг нь харсан л \"</description></item><item><title>Програмчлалын номууд</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-programming-books/</link><pubDate>Sun, 17 Sep 2006 21:29:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-programming-books/</guid><description>Ширээний ном
Надад ер нь бүтнээр нь уншсан ном гэж байдаггүй юм байна. Шинэ ном олохоороо зүгээр л гарчиглаад орхичихно. Дараа нь лавлах юм гарвал харин хэрэгтэй хэсгээ нухацтайхан уншчихдаг юм. Програмчлалын холбогдолтой номыг ингэж унших нь үр дүнтэй ч байж магадгүй. Програм бичих хугацааны нилээд хувь нь гарын авлага, help сөхөж харах зэрэгт зарцуулагддаг шүү дээ. Миний байнга сөхөж харж байдаг номнууд энэ байна. Заримыг нь гарчиглаад орхисон, заримынх нь чухал хэсгүүдийг уншчихсан гэхэд болно.</description></item><item><title>Гал команд дуудах уу?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-project-management/</link><pubDate>Sun, 17 Sep 2006 17:35:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-project-management/</guid><description>Adding manpower to a late software project makes it later. —Frederick P. Brooks Jr., The Mythical Man-Month: Essays on Software Engineering Төслийн явцад ямар нэг ноцтой асуудал үүсч хэвийн байдлаар төслийг үргэлжлүүлэх боломжгүй нөхцөл үүсэхийг төсөл дээр гал гарлаа гэж хэлэх тохиолдол байдаг. Ийм тохиолдолд яах вэ? Яаж галыг унтраах вэ? Гал команд дуудах уу?
Төслийн зарим ажил хугацаандаа амжихаа больж бусад ажлаа арагш чангааж эхлэхэд ихэнхдээ гал команд дууддаг байлаа.</description></item><item><title>Асуудал тулгарвал</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-problem-solving/</link><pubDate>Sat, 16 Sep 2006 18:16:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-problem-solving/</guid><description>For every realistic complicated problem there will be a simple, understandable inexpensive solution that will be wrong.
(Ямар ч хэцүү бодит асуудлын хувьд энгийн, ойлгомжтой, хямд боловч буруу шийдэл байж л байдаг.) —H.L.Mencken Шийдэх хэрэгтэй байгаа нөхцөл байдлыг асуудал гэж ерөнхий байдлаар тодорхойлж болно. Асуудлын шийдэх ерөнхий тойм арга техникүүд байдаг ч, хүмүүсийн харилцаанд үүссэн асуудал уу, улс орны хэмжээний асуудал уу, машин техниктэй холбоотой асуудал юмуу гэдгээсээ хамаараад шийдэх арга техник өөр өөрийн онцлогтай байх нь ойлгомжтой.</description></item><item><title>Ховор хүмүүс</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-rare-developers/</link><pubDate>Thu, 14 Sep 2006 13:06:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-rare-developers/</guid><description>Хүний нөөцийн удирдлага
Програм хангамж хийдэг компаний хувьд сайн хөгжүүлэгчийг олж ажилд авна гэдэг үнэхээр амаргүй. Сайн хөгжүүлэгч буюу сайн програмист гэж жирийн нэг байдаг програмистыг бус үнэхээр мундаг програмистыг хэлж байна л даа. Ийм хүн зууд нэг, эсвэл хоёр зууд нэг тааралддаг гэжээ. Энэ тоо бол европ америкын судалгаа л даа, манай монгол залуучууд байгалийн ухаанд харьцангуй авьяастай тул тавьд нэг ширхэг аргагүй мундаг програмист олдох л байх. Түүнд ажил даалгасан төслийн удирдагч хүн үнэхээр сэтгэл амар байж болдог.</description></item><item><title>Төлөвлөгөөг төлөвлөхүй</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-10-planning/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2006 08:18:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-10-planning/</guid><description>Төслийн удирдлага Прогам хангамж хийх төслийн төлөвлөгөөний талаар гэсэн юм. Төслийн удирдлага гэхээр эрсдлийг зохицуулах, нөөцийн ашиглалт гээд маш олон зүйл байдаг бөгөөд нэг бичлэгт багтахгүй юм. Төслийн бүх ажил төлөвлөгөөнөөс эхлэж бусад ажил түүний араас ундардаг учраас энд төлөвлөгөөний талаар хүүрнэе. Ерөнхий онол зэргийн талаар их юм уншаагүй тул алдаж эндсэн зүйл байх аваас уншигч авхай залруулна бизээ.
Хэзээ ч билээ дээ, төслийн төлөвлөгөөгэдэг юу ч биш төлөвлөнөгэдэг их зүйл гэсэн утгатай өгүүлбэрийг уншиж байсан юм.</description></item><item><title>Агуу програм хангамжууд</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-greatest-software/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2006 07:33:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-greatest-software/</guid><description>Шинэхэн програм зохиогч байхдаа даяар дурсагдсан агуу програм хангамж зохиохсон гэж мөрөөдөж, анхны шуурган вирус(Internet worm-1988) зохиосон Морист атаархдаг байлаа. Гэвч та миний нэрийг интернэтээс хайгаад олохгүй л болов уу? Дэврэнгүй мөрөөдөлдөө хүрч чадаагүй ч мэргэжилдээ дуртай хэвээрээ үлдсэн юм. Ингээд гол сэдэв рүүгээ оръё. Хүмүүс програм бичиж эхэлснээс хойш хийгдсэн хамгийн агуу програмуудыг нэрлэ гэвэл та юу гэх сэн бол? Энд бичсэнээр бол хамгийн агуу програм хангамжыг таны бодож байгаачлан Unix гэжээ, би ч гэсэн тэгэж бодож байна.</description></item><item><title>Үзэгдлээр хөтлөгдөх програмчлал</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-event-driven/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2006 06:00:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-event-driven/</guid><description>Event driven programming
Аливаа програм гэдэг гаднаас орж ирэх өгөгдөл дээр үйлдэл хийгээд үр дүнг гадагш дамжуулдаг байх ёстой. Гаднаас ямар нэгэн мэдээлэл орж ирэхэд програмын дотоод төлөв байдалд өөрчлөлт орох бөгөөд програм ямар төлөв байдалд байгаагаас хамаарч гаднаас яг ижилхэн мэдээлэл орж ирэхэд өөр өөр үйлдэл хийж болно. Програмыг ямар нэг үйлдэл хийхэд хүргэж байгаа гаднаас болон дотроос ирэх мэдээллийг үзэгдэл гэнэ. Ингээд үзэгдлээр хөтлөгдөх програмчлалын тулгын чулуунууд болох үзэгдэл, үйлдэл, төлөв гурвыг тодорхойлчихлоо.</description></item><item><title>Загварчлалын хэв :: Ажиглагч</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-observer-pattern/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2006 05:17:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-observer-pattern/</guid><description>Observer Pattern
Загварчлалын хамгийн түгээмэл тааралддаг хэвүүдийн нэг болох Ажиглагч хэвийг тайлбарлая. Нэг обьект дээр болсон үзэгдлийг өөр нэг ажиглагч обьект руу мэдэгдэх шаардлагатай үед энэ загварыг ашиглана. Субьект буюу үзэгдэл үүсгэх обьект дээр бүртгэх, хасах, мэдэгдэх гэсэн гурван функц байна, Ажиглагч дээр мэдэгдэл ирэхэд дуудагдах мэдэгдэх функц байна. Бүртгэх функц нь Ажиглагч төрлийн аргументтай дуудагдаж тухайн ажиглагчыг өөртөө хадгалж авна. Хэрэв Субьект дээр гадагш сонирхож байгаа үзэгдэл маань үүсвэл Мэдэгдэх функцыг дуудна.</description></item><item><title>Аз жаргал гэж юу вэ?</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-09-happiness/</link><pubDate>Sat, 09 Sep 2006 04:38:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-09-happiness/</guid><description>Энэ асуултыг бага сургуульд хэл уран зохиолын хичээл дээр зохион бичлэг бичих гэж өөртөө анх тавьж байсан санагдана. Тэр үед яг юу гэж бичсэнээ санахгүй байна. Бодвол дайнгүй энхтайван, аав ээжтэйгээ хамт гэх мэт авч өгөө биз. Үнэндээ бол хурдхан даалгавараа хийчихээд гадаа гарч тоглох хамгийн жаргал байсан даа.
Шилжилтийн насан дээр очоод охинтой үерхчвэл л жаргал гэж төсөөлж байлаа. Даан ч тэгж дөнгөөгүй юм. Одоо бодоход тэр үед ном унших л жаргал байж, өвлийн хүйтэн өдөр дулаахан гэртээ ном уншаад сууж байхад үнэхээр жаргалтай байдаг сан.</description></item><item><title>Гэрээс холдоод төрсөн бодол</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-08-my-family/</link><pubDate>Fri, 11 Aug 2006 08:41:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-08-my-family/</guid><description>Япон улс руу зургаан сар сургалтанд явах чимээ хоёр сар орчимын өмнө сонсогдсоноос хойш сүх далайтал үхэр амар гэгчийн үлгэрээр бэлтгэлээ базааж дуусалгүй байсаарявах өдрөө сандран байж амжуулав. Гэтэл нэг л юм дутуу шиг санагдаад дотор харлаад болж өгдөггүй. Энэ юу байваа.
Уг нь явахаасаа өмнө гэр бүлтэйгээ ганц бүтэн өдөр ч болов хамт байя гэж бодсон боловч наана нь хийх ажил их байснаас бүтсэнгүй. Хамгийн чухал зүйлээ орхигдуулжээ. Зүй нь бол чухал зүйлээ эхлээд амжуулах ёстой.</description></item><item><title>Сургалтанд ирэв</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-08-bridge/</link><pubDate>Fri, 11 Aug 2006 08:03:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-08-bridge/</guid><description>Зургаан сарын бриж инженерийн сургалтад ирлээ. Эхний хоёр сар дан япон хэл үзэх юм. Миний япон хэлний мэдлэг ичмээр муу. Зарим хирагана катаганагаа ч мэдэхгүй гэхээр үнэхээр хэцүү. Ийм учраас энэ хоёр сард бүх хүчээ дайчлаад хүнтэй ярьж ойлголцдог болохыг зорино. Эртээр дадлага хийх компанийхаа хүмүүстэй уулзах үед япон хэлээр ярьдаг болохгүй бол юу ч бүтэхгүй нь гэдгийн мэдэрсэн. Хоёр сарын дараа ойр зуур ярьдаг болчихсон очоод өнөө дадлага хийх компанийханд хэн гэдгээ харуулах юм шүү.</description></item><item><title>Тестээр хөтлөгдөх хөгжүүлэлт</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-tdd/</link><pubDate>Fri, 11 Aug 2006 11:33:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-tdd/</guid><description>Test driven development
Тестээр хөтлөгдөх/жолоодогдох/зохицуулагдах хөгжүүлэлт гэдэг маань нэрнээс нь харвал тест дээр тулгуурлаж явагддаг арга болох нь. Agile хөгжүүлэлийн үед хэрэглэгддэг шалгарсан туршлагуудын нэг юм. Хөгжүүлэлт дараалсан маягаар явагдана.
Ажлын урсгалын дараалал нь:
1. Тест бичнэ. Энэ нь шинэ тестийг тодорхойлно гэсэн үг. Бичнэ гэдэг нь тухайн тестийг шалгах код ч юмуу скрипт ч юмуу ямар нэг зүйл бий болно гэдгийг илэрхийлж байгаа юм. Хэрэв бичих тест байхгүй бол код маань бүх шаардлагыг хангасан гэсэн үг.</description></item><item><title>Нээлттэй эхийн бүтээгдэхүүн төрийн байгууллагуудад</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-03-open-source/</link><pubDate>Thu, 03 Aug 2006 11:56:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-03-open-source/</guid><description>Open source softwares Саяхан сар орчмын өмнө шиг санагдаж байна Гүрж улс төрийн байгууллагууддаа нээлттэй эхийн прогам хангамжуудыг хэрэглэхээр болж байгаа гэсэн мэдээ гарсан байв. Учир нь гэвэл Micro$oft компани Windows XP үйлдлийн системээ гүрж хэл дээр гаргах асуудлыг хойшлуулсан эсвэл татгалзсанаас болсон бололтой. Иймээс гүрж улс нээлттэй үйлдлийн системийг сонгожээ. Мэдээж үйлдлийн систем нь нээллтэй эхийнх юм чинь ашиглах програм хангамжууд нь ч тийм байх болно. Support үзүүлэхгүй байгаа Micro$oft -той зууралдсанаас нээлттэй эхийг сонгосон нь дээр шүү дээ.</description></item><item><title>Буруу үлгэр(Anti patterns)</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-anti-patterns/</link><pubDate>Thu, 03 Aug 2006 10:04:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-anti-patterns/</guid><description>Most software today is very much like an Egyptian pyramid with millions of bricks piled on top of each other, with no structural integrity, but just done by brute force and thousands of slaves. —Alan Kay I am not terribly dogmatical about the goto statement. I have the uncomfortable feeling that others are making a religion out of it, as if the conceptual problems of programming could be solved by a single trick, by a simple form of coding discipline!</description></item><item><title>Agile загварыг offshore хөгжүүлэлтэд</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-agile-offshore/</link><pubDate>Wed, 02 Aug 2006 09:02:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-agile-offshore/</guid><description>Using agile software process for offshore development
Саяхан програм хангамжын хөгжүүлэлтийн agile процессыг offshore хөгжүүлэлтэд амжилттай хэрэглэсэн тухай олж уншлаа. Энэ яагаад сонин байн вэ гэхээр agile, offshore гэдэг хоёр үг програм хангамжын хөгжүүлэлтийн орчинд бол бараг л эсрэг утгатай гэж ойлгодог байсан юм. Agile процессыг цөөн тооны гишүүнтэй нэг дор байрласан баг хэрэгжүүлдэг бол offshore хөгжүүлэлтийг тив алгасан байрлах тархсан багууд хийдэг билээ. харин энд 100 гаруй хөгжүүлэгч оролцсон offshore төслийг agile процессоор хийх явцдаа олж авсан туршлагуудаа бичжээ.</description></item><item><title>Хөгжүүлэлтийн Agile хандлага</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-agile-dev/</link><pubDate>Wed, 02 Aug 2006 03:39:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-agile-dev/</guid><description>Agile software development
Мэдээллийн технологийн хувьд дээр үе гэж яригдах 70-90-ээд оны үед компьютерчлэл нилээд өргөн хүрээтэй явагдаж эхэлсэн бөгөөд үүний үрээр програм хангамжын том жижиг төслүүд олон тоогоор хэрэгжиж эхэлжээ. Компьютерчлэл гэдэг маань янз бүрийн салбарт хүний үйл ажиллагааг компьютерийн тусламжтайгаар бүрэн болон хагас автоматжуулж хөдөлмөрийг хөнгөвчлөх үйл явц юм. Тэр үед хэрэгжиж байсан олон тооны төслүүдийн ихэнх хувь нь ямар нэг шалтгаанаар зорилгодоо хүрч чадалгүй унтарч байсан байх юм.</description></item><item><title>Кодын чанар</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-01-code-quality/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2006 09:38:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-01-code-quality/</guid><description>The bitterness of poor quality remains long after the sweetness of low price is forgotten. —Benjamin Franklin Be a yardstick of quality. Some people aren’t used to an environment where excellence is expected. —Steve Jobs If we want to be serious about quality, it is time to get tired of finding bugs and start preventing their happening in the first place. —Alan Page Software code quality Програм хангамжын чанар олон хүчин зүйлээс хамаардаг боловч хөгжүүлэлтийн хамгийн эцсийн бүтээгдэхүүн бол код юм.</description></item><item><title>Дурсамж :: Тогтой танилцсан нь</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-07-electricity/</link><pubDate>Sun, 23 Jul 2006 19:22:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-07-electricity/</guid><description>Тог цахилгаантай анх хэрхэн танилцаж байснаа саяхан нэг явдлаас болж эргэн санасан юм, тэгээд ахин санахгүй байж ч магадгүй тул бичихээр шийдлээ. Хэд хоногын өмнө би эгчийнхээ 6 настай хүүгийн тоглоомны тог хувиргагчыг түр хэрэглэх хэрэг гарсан тул эгч надад түүнийг нь авчирч өгсөн юм. Гэтэл хүү нь надад миний төсөөлж байснаас илүү тог цахилгааны талаар мэдлэгтэй болохоо харуулж хувиргагчыг хэрхэн ашиглах талаар баахан юм ярьж, гал хамгаалагч нь шатвал ингэнэ тэгэнэ гэх зэргийг тоочсоны төгсгөлд миний хэлснийг мартаад буруу залгаж шатаачихваа гэж хүртэл захилаа.</description></item><item><title>Улаанбаатарт байр хөлслөхөд</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-07-renting-in-ulaanbaatar/</link><pubDate>Wed, 19 Jul 2006 19:51:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-07-renting-in-ulaanbaatar/</guid><description>Байр хөлслөх&amp;hellip; Хурдан хугацаанд хөлслөх байр ольё гэвэл зарын сонинуудын шинэ дугаарыг худалдаж аваад сонирхолдоо нийцэх зарууд руу утасдаж гарна даа. Гайгүй үнэ хэлвэл очиж үзээд боломжын хирээр үнийг буулгахыг оролдоно. Үнэ болоод тухайн байранд өгөх үнэлгээ хоёр маань хол зөрөхгүй байх юм бол гэрээгээ байгуулаад хөлслөнө гэсэн үг. Өмнө нь нэг байрыг яг ингэж хөлсөлсөн юм. 2 жилийн өмнө 120 мянгатад нэг өрөө байрыг сарын 125 мянгаар тохирч хөлсөлж байлаа.</description></item><item><title>Японд сурахын ашиг</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-07-studying-in-japan/</link><pubDate>Wed, 19 Jul 2006 19:48:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-07-studying-in-japan/</guid><description>Сүүлийн жилүүдэд монголчууд маань японд очиж сурч ажиллах төрөл бүрийн боломжууд бий болж байгаа нь сайхан. Би л гэхэд 2 жилийн өмнө нэг богино хугацааны сургалтад яваад ирсэн. Японд очиж суралцсанаар нилээд олз омог олсон гэж боддог.
Толгойгоо цэнэглэх. Япончууд сургалт зохион байгуулах, хүнд юм сургахдаа үнэхээр сайн. Төлөвлөгөө хуваарь, сургалтын агуулга, практиктай хослуулсан байдал, багш нарын мэдлэг, бэлтгэл гээд тун сайн байгаа нь харагдаж байлаа. Үүнээс гадна хүнд сурах бүх нөхцөл бололцоог хангахыг зорино.</description></item><item><title>Гэр бүл</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-07-family/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2006 17:54:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-07-family/</guid><description>Гэр бүлийнхээ талаар жаахан бичье.
Би эхнэр, хүү, охин гуравтайгаа амьдардаг. Хүү маань хэдхэн хоногийн өмнө 2 нас хүрсэн. Төрсөн өдрөөр нь бөмбөг, түрдэг машин авч өгсөн чинь өвөртлөөд унтсан гээ. Охин маань одоо 8 сартай. Эхнэр маань хоёр хүүхдээ жил дараалж гаргаад одоо гэртээ хүүхдүүдээ хардаг. Бид хоёр гэрлээд гурван жил өнгөрчээ, бага хугацаа мэт боловч их зүйл өөрчлөгджээ. Хоёр хүүхэдтэй болж, бие биенийхээ муу сайныг овоо мэдээд авч, ер нь хүн гэдэг зовлон жаргалыг хослуулж байж л амьдралыг ойлгож, ухаан сууж эхлэх нь бололтой.</description></item><item><title>Дизайны үлгэрүүд(Design patterns)</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-07-design-patterns/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2006 05:27:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-07-design-patterns/</guid><description>Design patterns should not be applied indiscriminately. Often they achieve flexibility and variability by introducing additional levels of indirection, and that can complicate a design and/or cost you some performance. A design pattern should only be applied when the flexibility it affords is actually needed. —Erich Gamma, Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software Software design patterns Дизайны үлгэрүүд гэдэг нь дизайны бэлэн шийдлүүдийн цуглуулга юм. Өгөгдсөн нөхцөл байдалд тохирсон энгийн болоод төгс дизайны шийдлийг олох нь нилээд ухаан бодол шаардсан ажил байдаг.</description></item><item><title>Хэлмэрчтэй хэлүүд(Interpreted languages)</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-07-interpreted-languages/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2006 02:14:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-07-interpreted-languages/</guid><description>Programs must be written for people to read, and only incidentally for machines to execute. —Abelson &amp;amp; Sussman, SICP, preface to the first edition I want to see people using Perl to glue things together creatively, not just technically but also socially. —Larry Wall The apprentice avoids all use of Java classes. The journeyman embraces Java classes. The master knows which classes to embrace and which to avoid.</description></item><item><title>Блог дээрээ RSS оруулав</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-06-rss-feed/</link><pubDate>Thu, 29 Jun 2006 19:15:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-06-rss-feed/</guid><description>Using RSS Site Feeds RSS гэдэг нь мэдээллийн эх сурвалжаас товч тодорхой мэдээллийг цаг хугацаанд нь олж хандахад хэрэглэгддэг арга хэрэгсэл гэдгийг хэн бүхэн мэдэх байхаа. Ерөнхий ажиллах зарчмыг товч тайлбарлавал:
Хэрэглэгч вэб дээрх тусгай байрлалыг(URL) RSS yншигч програмдаа тэмдэглэж авна. Мэдээллийн эх сурвалж болох вэб сайт шинэ мэдээлэл болгоноо 1-2 өгүүлбэрээр тоймлон бичээд өнөөх тусгай байрлалыг шинэчилнэ. Хэрэглэгч RSS уншигчаа нээх үед програм өнөөх байрлалыг шалгаад шинэ зүйлс байвал тойм мэдээллийг үзүүлнэ.</description></item><item><title>Язгуурыг тодруулахуй буюу Refactoring</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-06-refactoring/</link><pubDate>Tue, 27 Jun 2006 12:36:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-06-refactoring/</guid><description>Code refactoring Програм хангамжын хөгжүүлэлтэд refactoring гэдэг нэршил нь хийгдчихсэн байгаа эх кодын бүтэцийг програмын гадаад шинж чанарт нөлөө үзүүлэлгүйгээр сайжруулан зохион байгуулахыг хэлдэг. Иймд энэ нь алдаа засах эсвэл шинэ үйлдлүүдийг кодод нэмэхээс арай өөр зүйл юм.
Хэрвээ програм хангамжын шинж чанарыг өөрчлөн сайжруулахаар зохиомжлоогүй бол түүнд шинэ боломжуудыг нэмж оруулахад хүндрэл үүсдэг. Үүнийг шийдэхийн тулд эсвэл програмыг бүхэлд нь шинээр хийх эсвэл тухайн шинэ шинж чанарыг нэмэхэд саад учруулж байгаа хэсгийг өөрчлөх болдог.</description></item><item><title>Цаг хугацаа урсан өнгөрөх бус бид урсан өнгөрдөг</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-06-27-time-management/</link><pubDate>Tue, 27 Jun 2006 10:09:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-06-27-time-management/</guid><description>Time management "Цагийн юмыг цагт нь" "Өнгөрсөн борооны хойноос цув нөмрөөд хэрэггүй" —Монгол ардын үг Энэ блог нэгэнт миний хийж буй ажилтай холбогдсон учраас ажил төрөлд нөлөөлөх нэг хүчин зүйл болох цаг зарцуулалт хуваарьлалтын талаар нэгэн бодлоо бичихээр шийдлээ .
Цаг хугацаа урсан өнгөрөхөд&amp;hellip; гэж ярьдаг боловч үнэндээ бид өөрсдөө урсан өнгөрч байгаа юм байна гэдэгийг саяхнаас л ойлгож байна. Энэ үгийг нэгэн ухаант хүн аль эрт хэлсэнийг андаасаа сонсож байсан юм.</description></item><item><title>C хэлийг заавал сурах шаардлагатай юу?</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-06-c-programming-language/</link><pubDate>Thu, 15 Jun 2006 11:04:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-06-c-programming-language/</guid><description>C Programming Language Би гэдэг хүн өөрийгөө програм зохиогч гэж боддог мөртлөө C хэлийг суралгүйгээр одоог хүртэл явсан байна. Зарим хүн сонсвол инээх байх, зарим нь харин яагаад болохгүй гэж гэх биз ээ.
Энэ асуудлыг хоёр талаас нь авч үзье;
хөгжүүлэгч хүн C хэл мэддэг байх шаардлагатай, хөгжүүлэгч хүн C хэлийг заавал сурах албагүй. Хөгжүүлэгч C хэлийг заавал мэддэг байх ёстой. Энэ байр суурийг ихэнх хүн дэмжих байх. С хэл бол програмчин хүнийг компьютерээ илүү ойр дотно ойлгож түүгээр ажлыг үр бүтээмжтэй хурдан хийлгэхэд сургадаг гэж боддог.</description></item><item><title>Дасан зохицохуй</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-06-adapt/</link><pubDate>Mon, 05 Jun 2006 12:57:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-06-adapt/</guid><description>Програм хангамжын хөгжүүлэгч хүнд дасан зохицох чадвар гэдэг чухал бололтой. Өнөөгийн хурдтай хөгжиж байгаа мэдээллийн технологийн салбарт тогтож үлдэхийн тулд шинэ програм хангамж арга хэрэгсэлээр байнга сэлбэгдэж байх нь өөрчлөлт биш хэвийн л байдал гэлтэй.
Ялангуяа гадаад аутсоорс хийх үед энэ чанар бүр ч их шаардагддаг юм байна. Захиалагчийг хаанд өргөмжилж тэдний шаардсан хүссэнийг дээд зэргээр хийж өгөхийн тулд өөрсдийн ажлын дотоод арга барил болон хийж заншсан баримт бичгүүдээ ч өөр өөр арга барил, өөр өөр хэлбэр загвараар хийх шаардлагатай болдог.</description></item><item><title>SuSE 10.1-ийг хөгжүүлэлтэд бэлдэх нь</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-05-suse-10-1/</link><pubDate>Sat, 27 May 2006 15:00:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-05-suse-10-1/</guid><description>Эхлээд жаахан түүх хүүрнэе.
Би бээр одоогоос хэдэн сарын өмнө хүртэл Window$ үйлдлийн системийг хэрэглэж ирсэн юм. Гэхдээ ажлын шаардлагаар Линукс болон Юникс системүүд дээр байнга ажиллаж байлаа. 3 жилийн өмнө ажлын комьпютертээ RedHat суулгаж нэг үзлээ. Тэгтэл би шинэ систем дээрээ интернет веб хуудас үзэхээс илүүтэйг хийж чадахгүй байв. Яг гаргүй болсон мэт санагдаж тэр дорхноо л эргээд W$-оо суулгаж билээ. Тэр үед миний хийж байсан ажил W$-той салшгүй холбоотой байсан, бас Линукс дээр би хуучин хэрэглэдэг байсан програмуудаа орлуулах програм хангамжуудыг олж чадаагүй юм.</description></item><item><title>Хөгжүүлэгч болох зам харгуй</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-05-system-engineer-roadmap/</link><pubDate>Wed, 24 May 2006 10:51:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-05-system-engineer-roadmap/</guid><description>Roadmap to System Engineer Хөгжүүлэгч гэж би энд програм хангамжийн хөгжүүлэгчийг(software developer) ярьж байна. Саяхан миний нэг шавь хөгжүүлэгч болоход ямар номнуудыг заавал уншсан байх хэрэгтэй вэ, ер нь ямар замаар явахыг зааж өгөөч гэж хүссэн юм. Хэдийвээр би өөрөө тийм мундаг хөгжүүлэгч буюу системийн архитект биш ч гэсэн өөрийн хэмжээнд шавьдаа хэлсэн хариултаа энэ асуултын хариуг мөн адил сонирхож байгаа дүү нартаа зориулан арай жаахан сийрүүлээд бичихээр шийдлээ.
Ирсэн захидал Оройн мэндийг хүргэе.</description></item><item><title>Архи уухаа больё</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-05-alcohol/</link><pubDate>Mon, 22 May 2006 20:55:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-05-alcohol/</guid><description>Миний нэг муухай буруу зуршил байдаг нь спиртийн төрлийн ундаа хэрэглэхээрээ хяналтгүй болдог зан юм. Ер нь ихэвчлэн гайгүй тохируулаад хэрэглэчихдэг боловч архи дарс гэдэг зүйл надад зохихгүй байгаа нь мэдрэгддэг. Гэвч үүнийгээ мэдсээр атал энэ адтай эдийн арганд автчихаад байдаг гэмтэй.
Саяхан би ажлийнхантайгаа сууж &amp;ldquo;юм&amp;rdquo; уунгаа ажил төрөл алив зүйлсийн талаар сайхан яриа өрнүүлэв. Дан пиво уусан боловч хэдэн цагийн дараа би гэдэг хүн хяналтаа алдаж гэртээ хүргэгдсэн болохоо маргааш нь л мэдсэн юм.</description></item><item><title>Гитар хөгжим</title><link>https://ochko.github.io/posts/2006-05-guitar/</link><pubDate>Sun, 21 May 2006 19:43:00 -0700</pubDate><guid>https://ochko.github.io/posts/2006-05-guitar/</guid><description>Би гитар тоглох дуртай, гэхдээ сүүлийн 3 жил тоглосонгүй. Хаа нэг тааралдахаар нь л барьж авахаас биш хэрэг болгож цаг гаргаад тоглож суусангүй уджээ. Яагаад би гитараа тоглохоо больчихов?
Хэд хэдэн шалтгаан байгаа.
Нэгдүгээрт маш их ажилтай болсон, энэ үе барагцаалбал 6 жилийн өмнөөс буюу сургуулиа төгсөөд ажилд орсоноос эхлэсэн байх. Тэр үед их суудаг байлаа, ихэнхдээ өглөө очиж суугаад л орой шөнө дөлөөр харина. Гэхдээ л тэр үед одоогынхыг бодвол овоо тоглодог байжээ.</description></item><item><title>SCIM дээр хэл нэмэх</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-04-scim/</link><pubDate>Thu, 13 Apr 2006 10:36:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-04-scim/</guid><description>SCIM on Linux HOWTO Линукс болон Юникс үйлдлийн систем дээр KDE GNOME гэсэн хэрэглэгчийн график интерфэйсүүд байдаг. Тэдгээрт зориулагдсан SCIM(Smart Common Input Method) хэмээх олон төрлийн үсэг тэмдэгт оруулдаг хэрэгсэл байдаг. Энэ нь голдуу япон хятад солонгос зэрэг олон тооны үсэгтэй хэлүүд дээр текст оруулахад хэрэглэгддэг. SCIM дээр хэл нэмж оруулах талаар товч танилцуулья.
Ерөнхийдөө танд 2 файл хэрэгтэй. Нэг нь гарны ямар тэмдэгтүүдийн дараалал ямар үсэг тэмдэгтэд харгалзахыг харуулсан текст файл, нөгөө нь жижиг хэмжээтэй зурган файл.</description></item></channel></rss>