<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>agile on Ochko</title>
    <link>https://ochko.github.io/tags/agile/</link>
    <description>Recent content in agile on Ochko</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Aug 2006 11:33:00 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ochko.github.io/tags/agile/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Тестээр хөтлөгдөх хөгжүүлэлт</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-tdd/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2006 11:33:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-tdd/</guid>
      <description>Test driven development&#xA;Тестээр хөтлөгдөх/жолоодогдох/зохицуулагдах хөгжүүлэлт гэдэг маань нэрнээс нь харвал тест дээр тулгуурлаж явагддаг арга болох нь. Agile хөгжүүлэлийн үед хэрэглэгддэг шалгарсан туршлагуудын нэг юм. Хөгжүүлэлт дараалсан маягаар явагдана.&#xA;Ажлын урсгалын дараалал нь:&#xA;1. Тест бичнэ. Энэ нь шинэ тестийг тодорхойлно гэсэн үг. Бичнэ гэдэг нь тухайн тестийг шалгах код ч юмуу скрипт ч юмуу ямар нэг зүйл бий болно гэдгийг илэрхийлж байгаа юм. Хэрэв бичих тест байхгүй бол код маань бүх шаардлагыг хангасан гэсэн үг.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Agile загварыг offshore хөгжүүлэлтэд</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-agile-offshore/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2006 09:02:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-agile-offshore/</guid>
      <description>Using agile software process for offshore development&#xA;Саяхан програм хангамжын хөгжүүлэлтийн agile процессыг offshore хөгжүүлэлтэд амжилттай хэрэглэсэн тухай олж уншлаа. Энэ яагаад сонин байн вэ гэхээр agile, offshore гэдэг хоёр үг програм хангамжын хөгжүүлэлтийн орчинд бол бараг л эсрэг утгатай гэж ойлгодог байсан юм. Agile процессыг цөөн тооны гишүүнтэй нэг дор байрласан баг хэрэгжүүлдэг бол offshore хөгжүүлэлтийг тив алгасан байрлах тархсан багууд хийдэг билээ. харин энд 100 гаруй хөгжүүлэгч оролцсон offshore төслийг agile процессоор хийх явцдаа олж авсан туршлагуудаа бичжээ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хөгжүүлэлтийн Agile хандлага</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-agile-dev/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2006 03:39:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-agile-dev/</guid>
      <description>Agile software development&#xA;Мэдээллийн технологийн хувьд дээр үе гэж яригдах 70-90-ээд оны үед компьютерчлэл нилээд өргөн хүрээтэй явагдаж эхэлсэн бөгөөд үүний үрээр програм хангамжын том жижиг төслүүд олон тоогоор хэрэгжиж эхэлжээ. Компьютерчлэл гэдэг маань янз бүрийн салбарт хүний үйл ажиллагааг компьютерийн тусламжтайгаар бүрэн болон хагас автоматжуулж хөдөлмөрийг хөнгөвчлөх үйл явц юм. Тэр үед хэрэгжиж байсан олон тооны төслүүдийн ихэнх хувь нь ямар нэг шалтгаанаар зорилгодоо хүрч чадалгүй унтарч байсан байх юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Язгуурыг тодруулахуй буюу Refactoring</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-06-refactoring/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jun 2006 12:36:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-06-refactoring/</guid>
      <description>Code refactoring Програм хангамжын хөгжүүлэлтэд refactoring гэдэг нэршил нь хийгдчихсэн байгаа эх кодын бүтэцийг програмын гадаад шинж чанарт нөлөө үзүүлэлгүйгээр сайжруулан зохион байгуулахыг хэлдэг. Иймд энэ нь алдаа засах эсвэл шинэ үйлдлүүдийг кодод нэмэхээс арай өөр зүйл юм.&#xA;Хэрвээ програм хангамжын шинж чанарыг өөрчлөн сайжруулахаар зохиомжлоогүй бол түүнд шинэ боломжуудыг нэмж оруулахад хүндрэл үүсдэг. Үүнийг шийдэхийн тулд эсвэл програмыг бүхэлд нь шинээр хийх эсвэл тухайн шинэ шинж чанарыг нэмэхэд саад учруулж байгаа хэсгийг өөрчлөх болдог.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Дасан зохицохуй</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-06-adapt/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2006 12:57:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-06-adapt/</guid>
      <description>Програм хангамжын хөгжүүлэгч хүнд дасан зохицох чадвар гэдэг чухал бололтой. Өнөөгийн хурдтай хөгжиж байгаа мэдээллийн технологийн салбарт тогтож үлдэхийн тулд шинэ програм хангамж арга хэрэгсэлээр байнга сэлбэгдэж байх нь өөрчлөлт биш хэвийн л байдал гэлтэй.&#xA;Ялангуяа гадаад аутсоорс хийх үед энэ чанар бүр ч их шаардагддаг юм байна. Захиалагчийг хаанд өргөмжилж тэдний шаардсан хүссэнийг дээд зэргээр хийж өгөхийн тулд өөрсдийн ажлын дотоод арга барил болон хийж заншсан баримт бичгүүдээ ч өөр өөр арга барил, өөр өөр хэлбэр загвараар хийх шаардлагатай болдог.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
