<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>developer on Ochko&#39;s blog</title>
    <link>http://blog.maahai.com/tags/developer/</link>
    <description>Recent content in developer on Ochko&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Sep 2006 13:06:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="http://blog.maahai.com/tags/developer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ховор хүмүүс</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2006-09-rare-developers/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2006 13:06:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2006-09-rare-developers/</guid>
      <description>Хүний нөөцийн удирдлага
Програм хангамж хийдэг компаний хувьд сайн хөгжүүлэгчийг олж ажилд авна гэдэг үнэхээр амаргүй. Сайн хөгжүүлэгч буюу сайн програмист гэж жирийн нэг байдаг програмистыг бус үнэхээр мундаг програмистыг хэлж байна л даа. Ийм хүн зууд нэг, эсвэл хоёр зууд нэг тааралддаг гэжээ. Энэ тоо бол европ америкын судалгаа л даа, манай монгол залуучууд байгалийн ухаанд харьцангуй авьяастай тул тавьд нэг ширхэг аргагүй мундаг програмист олдох л байх. Түүнд ажил даалгасан төслийн удирдагч хүн үнэхээр сэтгэл амар байж болдог.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C хэлийг заавал сурах шаардлагатай юу?</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2006-06-c-programming-language/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2006 11:04:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2006-06-c-programming-language/</guid>
      <description>C Programming Language
Би гэдэг хүн өөрийгөө програм зохиогч гэж боддог мөртлөө C хэлийг суралгүйгээр одоог хүртэл явсан байна. Зарим хүн сонсвол инээх байх, зарим нь харин яагаад болохгүй гэж гэх биз ээ.
Энэ асуудлыг хоёр талаас нь авч үзье;
-хөгжүүлэгч хүн C хэл мэддэг байх шаардлагатай,
-хөгжүүлэгч хүн C хэлийг заавал сурах албагүй.
 Хөгжүүлэгч C хэлийг заавал мэддэг байх ёстой.  Энэ байр суурийг ихэнх хүн дэмжих байх. С хэл бол програмчин хүнийг компьютерээ илүү ойр дотно ойлгож түүгээр ажлыг үр бүтээмжтэй хурдан хийлгэхэд сургадаг гэж боддог.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Дасан зохицохуй</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2006-06-adapt/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2006 12:57:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2006-06-adapt/</guid>
      <description>Програм хангамжын хөгжүүлэгч хүнд дасан зохицох чадвар гэдэг чухал бололтой. Өнөөгийн хурдтай хөгжиж байгаа мэдээллийн технологийн салбарт тогтож үлдэхийн тулд шинэ програм хангамж арга хэрэгсэлээр байнга сэлбэгдэж байх нь өөрчлөлт биш хэвийн л байдал гэлтэй.
Ялангуяа гадаад аутсоорс хийх үед энэ чанар бүр ч их шаардагддаг юм байна. Захиалагчийг хаанд өргөмжилж тэдний шаардсан хүссэнийг дээд зэргээр хийж өгөхийн тулд өөрсдийн ажлын дотоод арга барил болон хийж заншсан баримт бичгүүдээ ч өөр өөр арга барил, өөр өөр хэлбэр загвараар хийх шаардлагатай болдог.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Хөгжүүлэгч болох зам харгуй</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2006-05-system-engineer-roadmap/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2006 10:51:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2006-05-system-engineer-roadmap/</guid>
      <description>Roadmap to System Engineer
Хөгжүүлэгч гэж би энд програм хангамжийн хөгжүүлэгчийг(software developer) ярьж байна. Саяхан миний нэг шавь хөгжүүлэгч болоход ямар номнуудыг заавал уншсан байх хэрэгтэй вэ, ер нь ямар замаар явахыг зааж өгөөч гэж хүссэн юм. Хэдийвээр би өөрөө тийм мундаг хөгжүүлэгч буюу системийн архитект биш ч гэсэн өөрийн хэмжээнд шавьдаа хэлсэн хариултаа энэ асуултын хариуг мөн адил сонирхож байгаа дүү нартаа зориулан арай жаахан сийрүүлээд бичихээр шийдлээ.
Надад ирсэн захидал</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
