<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>design on Ochko</title><link>https://ochko.github.io/tags/design/</link><description>Recent content in design on Ochko</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>mn</language><lastBuildDate>Sun, 10 Sep 2006 05:17:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://ochko.github.io/tags/design/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Загварчлалын хэв :: Ажиглагч</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-observer-pattern/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2006 05:17:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-observer-pattern/</guid><description>Observer Pattern
Загварчлалын хамгийн түгээмэл тааралддаг хэвүүдийн нэг болох Ажиглагч хэвийг тайлбарлая. Нэг обьект дээр болсон үзэгдлийг өөр нэг ажиглагч обьект руу мэдэгдэх шаардлагатай үед энэ загварыг ашиглана. Субьект буюу үзэгдэл үүсгэх обьект дээр бүртгэх, хасах, мэдэгдэх гэсэн гурван функц байна, Ажиглагч дээр мэдэгдэл ирэхэд дуудагдах мэдэгдэх функц байна. Бүртгэх функц нь Ажиглагч төрлийн аргументтай дуудагдаж тухайн ажиглагчыг өөртөө хадгалж авна. Хэрэв Субьект дээр гадагш сонирхож байгаа үзэгдэл маань үүсвэл Мэдэгдэх функцыг дуудна.</description></item><item><title>Буруу үлгэр(Anti patterns)</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-08-anti-patterns/</link><pubDate>Thu, 03 Aug 2006 10:04:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-08-anti-patterns/</guid><description>Most software today is very much like an Egyptian pyramid with millions of bricks piled on top of each other, with no structural integrity, but just done by brute force and thousands of slaves. —Alan Kay I am not terribly dogmatical about the goto statement. I have the uncomfortable feeling that others are making a religion out of it, as if the conceptual problems of programming could be solved by a single trick, by a simple form of coding discipline!</description></item><item><title>Дизайны үлгэрүүд(Design patterns)</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-07-design-patterns/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2006 05:27:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-07-design-patterns/</guid><description>Design patterns should not be applied indiscriminately. Often they achieve flexibility and variability by introducing additional levels of indirection, and that can complicate a design and/or cost you some performance. A design pattern should only be applied when the flexibility it affords is actually needed. —Erich Gamma, Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software Software design patterns Дизайны үлгэрүүд гэдэг нь дизайны бэлэн шийдлүүдийн цуглуулга юм. Өгөгдсөн нөхцөл байдалд тохирсон энгийн болоод төгс дизайны шийдлийг олох нь нилээд ухаан бодол шаардсан ажил байдаг.</description></item></channel></rss>