<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>nosql on Ochko</title>
    <link>https://ochko.github.io/tags/nosql/</link>
    <description>Recent content in nosql on Ochko</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Mar 2010 00:08:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ochko.github.io/tags/nosql/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Twitter is moving to Cassandra</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2010-03-twitter-cassandra/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2010 00:08:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2010-03-twitter-cassandra/</guid>
      <description>Twitter NoSQL ашиглах ёстой байсан нь гарцаагүй. Тэд Cassandra -г сонгожээ. Ажиллаж буй аврага системийн дэд бүтцийг шинэчлэхдээ “integrate first, then iterate” гэсэн зарчмыг баримтлах юм байна. Яагаад twitter ийн унах, эсвэл ямар нэг шинэчлэлт хийх нь надад хамаатай, хамаатайгаас гадна би блог бичих болов гэж гайхаж магад. Нэгдүгээрт, twitter уначихвал би энэ тухай жиргэж чадахгүй болно(Та ч гэсэн хэрэглэдэг биз дээ :) ). Хоёрт, энэ аврага системийн бүтцээс хөгжүүлэгч, системийн инженер хүний хувьд сурч авах юм байх нь мэдээж.</description>
    </item>
    <item>
      <title>NoSQL гэж юу вэ?</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2009-09-nosql/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2009 22:09:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2009-09-nosql/</guid>
      <description>Сүүлийн үед NoSQL өгөгдлийн сангууд нилээн эрчимжих хандлага харагдаж байна. Гэхдээ өгөгдлийн сангийн нийт хэрэглээний 1% хувийг ч эзлэх эсэх нь эргэлзээтэй л дээ. RDBMS нь өгөгдлийг хүснэгт зохион байгуулалттайгаар хадгалж, SQL хэл ашиглаад бичлэгүүдийг холбож ханддаг. Жишээ нь JOIN хийх, WHERE нөхцөл ашиглах гэх мэт. SQL хэл өгөгдлийг үнэхээр гарын дор болгож чаддаг боловч нэг асуудалтай - Scale хйих буюу өргөтгөхөд хэцүү байдаг. Нэг машин дээр байсан өгөгдлийн сангаа 2, 3 эсвэл 10 машин дээр ажиллуулах шаардлага гарвал яах бол?</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
