<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>stardict on Ochko&#39;s blog</title>
    <link>http://blog.maahai.com/tags/stardict/</link>
    <description>Recent content in stardict on Ochko&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Sep 2007 15:43:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://blog.maahai.com/tags/stardict/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Stardict -ийн өөр хоёр толь</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2007-09-stardict/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2007 15:43:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2007-09-stardict/</guid>
      <description>Babylon-ий AACS English-Mongolian толиос Stardict -ийн англи монгол толийг үүсгэсэнээ өмнө бичиж байсан билээ. Энэ удаад өөр 2 толь нэмж байна. Нэг нь babylon-ий AACS Mongolian-English толиос хөрвүүлж авсан монгол-англи хувилбар, нөгөө нь Temuka&amp;rsquo;s English-Mongolian толиос хөрвүүлсэн англи-монгол хувилбар. AACS-ийн толиуд нь нэг үгийг ихэвчлэн нэгээс хоёр үгээр тайлбарласан байдаг бол, Temuka-гийн толь нь жишээ өгүүлбэр оруулан нилээд сайн тайлбарласан байна лээ. Temuka болон AACS нарт баярлалаа.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Babylon -ий толийг Stardict уруу хөрвүүлэх</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2007-03-babylon-stardict/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2007 16:59:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2007-03-babylon-stardict/</guid>
      <description>Виндовсын орчинд Babylon гэж сайн толь бичиг байдаг билээ. Энэ толь нь хэрэглэхэд хялбар бөгөөд маш олон толь бичигтэй, гэхдээ үнэтэй. Өөрөөр хэлбэл энэ толийг зүй ёсоор хэрэглэхийн тулд мөнгө төлөх шаардлагатай гэсэн үг.
Stardict нь Linux, FreeBSD, Solaris, Win32 -бүгдэн дээр нь ажилладаг нээлттэй эх бүхий толь бичгийн програм юм. Мөн л нээлттэй эх бүхий төрөл бүрийн толь бичгүүдтэй. Гэхдээ толь бичгийн сан нь арай Babylon-д хүрэхгүй, тухайлбал монгол хэлтэй толь бичиг байхгүй байсан юм.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
