<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>patterns on Ochko</title><link>https://ochko.github.io/tags/patterns/</link><description>Recent content in patterns on Ochko</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>mn</language><lastBuildDate>Sun, 10 Sep 2006 05:17:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://ochko.github.io/tags/patterns/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Загварчлалын хэв :: Ажиглагч</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-09-observer-pattern/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2006 05:17:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-09-observer-pattern/</guid><description>Observer Pattern
Загварчлалын хамгийн түгээмэл тааралддаг хэвүүдийн нэг болох Ажиглагч хэвийг тайлбарлая. Нэг обьект дээр болсон үзэгдлийг өөр нэг ажиглагч обьект руу мэдэгдэх шаардлагатай үед энэ загварыг ашиглана. Субьект буюу үзэгдэл үүсгэх обьект дээр бүртгэх, хасах, мэдэгдэх гэсэн гурван функц байна, Ажиглагч дээр мэдэгдэл ирэхэд дуудагдах мэдэгдэх функц байна. Бүртгэх функц нь Ажиглагч төрлийн аргументтай дуудагдаж тухайн ажиглагчыг өөртөө хадгалж авна. Хэрэв Субьект дээр гадагш сонирхож байгаа үзэгдэл маань үүсвэл Мэдэгдэх функцыг дуудна.</description></item><item><title>Дизайны үлгэрүүд(Design patterns)</title><link>https://ochko.github.io/tech/2006-07-design-patterns/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2006 05:27:00 +0900</pubDate><guid>https://ochko.github.io/tech/2006-07-design-patterns/</guid><description>Software design patterns
Дизайны үлгэрүүд гэдэг нь дизайны бэлэн шийдлүүдийн цуглуулга юм. Өгөгдсөн нөхцөл байдалд тохирсон энгийн болоод төгс дизайны шийдлийг олох нь нилээд ухаан бодол шаардсан ажил байдаг. Тэгвэл түгээмэл хэрэглэгддэг дизайны үлгэрүүдийг олж судлан хэзээ ямар тохиолдолд ашиглаж болохыг мэдсэнээр өдөр тутам тааралдах дизайны асуудлуудын ихэнхийг тэр дор нь шийдэх юм. Дизайны үлгэрүүдийг дараах ангилалуудад хуваадаг:
Суурь үлгэрүүд(Fundamental patterns) Байгуулалтын үлгэрүүд(Creational patterns) Бүтцийн үлгэрүүд(Structural patterns) Шинж чанарын үлгэрүүд(Behavioral patterns) Зэрэгцээ үлгэрүүд(Concurrency patterns) Архитектурын үлгэрүүд(Architectural patterns) Дизайны үлгэрийг тодорхойлохдоо тухайн шийдлийн зорилго, ямар асуудлаас үүдэж гарсан болох, хэдийд хэрэглэх, дизайны бүтэц, ямар хэсгүүдээс тогтох, тэдгээр хэсгүүд хэрхэн холбогдох, хэрхэн харилцах, ашигтай тал болон сөрөг үр дагавар, жишээ код, бодит амьдрал дээр ашигласан жишээ зэргийг багтаадаг.</description></item></channel></rss>