<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>programming language on Ochko</title>
    <link>https://ochko.github.io/tags/programming-language/</link>
    <description>Recent content in programming language on Ochko</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Oct 2007 19:42:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ochko.github.io/tags/programming-language/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Coroutine</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2007-10-coroutine/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2007 19:42:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2007-10-coroutine/</guid>
      <description>Coroutine бол жирийн функц процедурын өргөтгөсөн хэлбэр юм. Функцүүд нэг эхлэлтэй байдаг, өөрөөр хэлбэл функцыг дуудахад эхний мөрөөсөө эхлэн ажилладаг. Харин Coroutine нь олон эхлэлтэй байж болно. Юу гэсэн үг вэ гэвэл, Coroutine-ийг дуудах болгонд өөр өөр мөрөөс эхлэн ажиллаж болдог гэсэн үг. Иймд бидний өдөр тутам хэрэглэдэг функц процедурууд нь Coroutine-ийн нэгэн эгэл тохиолдол.&#xA;Нэгэн жишээ авч үзье. Фибоначийн тоонууд гэдэг нь дарааллын гишүүн нь өмнөх хоёрынхоо нийлбэрээр тодорхойлогддог тоонууд юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хэлмэрчтэй хэлүүд(Interpreted languages)</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-07-interpreted-languages/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jul 2006 02:14:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-07-interpreted-languages/</guid>
      <description>Programs must be written for people to read, and only incidentally for machines to execute. —Abelson &amp;amp; Sussman, SICP, preface to the first edition I want to see people using Perl to glue things together creatively, not just technically but also socially. —Larry Wall The apprentice avoids all use of Java classes. The journeyman embraces Java classes. The master knows which classes to embrace and which to avoid. —Michael Fogus, The Joy of Clojure Interpreted programming languages &amp;ldquo;Хэлмэрчтэй програмчлалын хэлүүд&amp;rdquo; эсхүл &amp;ldquo;Хэлмэрчтэй хэлүүд&amp;rdquo; гэхээр хөгийн сонсдож байгаа байх, &amp;ldquo;interpreted languages&amp;rdquo;-ийг орчуулж байгаа нь энэ л дээ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>C хэлийг заавал сурах шаардлагатай юу?</title>
      <link>https://ochko.github.io/tech/2006-06-c-programming-language/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2006 11:04:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/tech/2006-06-c-programming-language/</guid>
      <description>C Programming Language Би гэдэг хүн өөрийгөө програм зохиогч гэж боддог мөртлөө C хэлийг суралгүйгээр одоог хүртэл явсан байна. Зарим хүн сонсвол инээх байх, зарим нь харин яагаад болохгүй гэж гэх биз ээ.&#xA;Энэ асуудлыг хоёр талаас нь авч үзье;&#xA;хөгжүүлэгч хүн C хэл мэддэг байх шаардлагатай, хөгжүүлэгч хүн C хэлийг заавал сурах албагүй. Хөгжүүлэгч C хэлийг заавал мэддэг байх ёстой. Энэ байр суурийг ихэнх хүн дэмжих байх. С хэл бол програмчин хүнийг компьютерээ илүү ойр дотно ойлгож түүгээр ажлыг үр бүтээмжтэй хурдан хийлгэхэд сургадаг гэж боддог.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
