<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>money on Ochko&#39;s blog</title>
    <link>http://blog.maahai.com/tags/money/</link>
    <description>Recent content in money on Ochko&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Sep 2007 21:13:00 -0700</lastBuildDate><atom:link href="http://blog.maahai.com/tags/money/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Барьцаалан зээлдүүлэх үйлчилгээ</title>
      <link>http://blog.maahai.com/posts/2007-09-lombard/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2007 21:13:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/posts/2007-09-lombard/</guid>
      <description>Ломбард гэж гэрийн хаяанд сайхан мөнгөний машин байх юм. Сүүлийн хоёр сар тувт ломбардаар занималдаад, нэг бодлын амар ч, буцаагаад төлсний дараа эргээд л зээлэх болчих юм. Цалингаа аваад ломбарданд өрөө өгнө, зарцуулна, тэгээд дараагийн цалин буухаас өмнө яах аргагүй ахиад л ломбард руу гүйнэ. Ингээд эхнэрийн ээмэг бөгж ломбардны байнгын циклд орчихож байгаа юм. Сүүлдээ бараг ломбардны хүн танил болчихсон шалгаж барих ч гүй, шууд л, амар болсон. Шалтгаан нь ердөө энгийн, манай өрхийн зарлага нь орлогоосоо түрүүлчихлээ гэсэн үг.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Алдийн байна</title>
      <link>http://blog.maahai.com/posts/2007-08-utility-charge/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2007 23:43:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/posts/2007-08-utility-charge/</guid>
      <description>Хороололд нүүж ирээд удаагүй байтал нэг авгай орж ирээд байрны мөнгөө төлөөрэй тог энэ тэр таслана гэж байна аа, өмнөх 2 сар хүнгүй байсан байр мөнгө нь төлөгдөөгүй байж. За яахав төлчихнө гээд гаргав. Маргааш нөгөөдрөөс нь мөнгөө тушаах гээд очсон чинь чих дэлдийтэл - &amp;ldquo;6 сарын мөнгө 41 мянга&amp;rdquo; гарсан гэж байна. Өмнө манайх 19-р хороололд айлын 4 өрөөг 2 өрөөний үнээр хөлсөлдөг байсын, олон өрөөний хэрэг ч байгаагүй л юм.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Блогоосоо мөнгө олох оролдлого</title>
      <link>http://blog.maahai.com/posts/2007-08-adsense/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2007 23:26:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/posts/2007-08-adsense/</guid>
      <description>Блогоосоо мөнгө олох тухайлбал Google Adsense -ийг түшиглээд овоо мөнгө олдог гэж олон хүн бичсэн байсан. Саяхан би мөнгө төгрөгний бяцхан гачигдалд орсноос болж орлогоо нэмэгдүүлчих санаатай блогууд дээрээ AdSense идэвхжүүлчихлээ. Би өөрөө бол вэб үзэж байхад энд тэнд реклам гараад байхад дургүй, гэхдээ л яахав юмыг яаж мэдэхэв гээд. Хэд хоног өнгөрсөн боловч одоо болтол өнөө алтан доларууд бараагүй шүү, яая дээ байз. Юу ч орж ирэхгүй болохоор нь Мэргэжлийн сэдвээр бичдэг блог дээрээсээ аваад хаячихлаа, золиг.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Нэгэн саад арилав</title>
      <link>http://blog.maahai.com/posts/2007-07-mortgage-progress/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2007 00:18:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/posts/2007-07-mortgage-progress/</guid>
      <description>Орон сууцны зээлийн бүрдүүлэх материал дотор өөрийн ба гэр бүлийн хүний үл хөдлөх хөрөнгийн дэлгэрэнгүй лавлагаа гэж юм байгаа юм. Энэ нь бодвол зээлдэгчийн бэл бэнчинг үнэлэхээс гадна, үнэхээр &amp;lsquo;зээлээр&amp;rsquo; орон сууц авах хэрэгцээ шаардлагатай эсэхийг батлах гэсэн утгатай. Тухайлбал өөрөө нэр дээрээ орон сууцтай мөртөө зээлээр байр авна гэхээр сонин байх нь ойлгомжтой. Өөрийн гараар бичсэн өргөдөлдөө яагаад байрны зээл авах гэж байгаа шалтгаанаа тоочсон(хөлсөлдөг, хадмуудтайгаа байдаг ч гэх юм уу) байх тул, өөрийн гэсэн үл орон сууцгүй гэдгээр батлагдах юм.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Хулхи зар</title>
      <link>http://blog.maahai.com/posts/2007-07-fake-ad/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2007 02:01:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/posts/2007-07-fake-ad/</guid>
      <description>Өнөөдөр шинэ зар гардаг өдөр. Эхнэр өглөө шинэ зар худалдаж аваад нэг боломжийн зүйл дуулгаадхав.
Цэцэг зочид буудлын ард шинээр баригдаж байгаа байр захиалга авч байгаа гэнээ. 2 өрөө нь 45-50 метр кв, 25-26 сая орчим. Хамгийн гол нь банкны зээлээр өгнө, өгөх өгөхдөө өөрсдөө хамруулж өгнө гэсэн санж. Харин сонирхолтой нь Худалдаа Хөгжлийн Банкны сарын 1.1 хувийн хүүтэй зээлд хамруулж өгөх юм гэнэ. Гэтэл би хоёр хоногын өмнө ХХБ дээр очоод тэднийх АХБ зээл олгодоггүй бөгөөд тэдний өөрсдийн орон сууцны зээлийн хүү нь 1.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
