<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>programming contest on Ochko&#39;s blog</title>
    <link>http://blog.maahai.com/tags/programming-contest/</link>
    <description>Recent content in programming contest on Ochko&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Dec 2007 11:11:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://blog.maahai.com/tags/programming-contest/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>coder.mn</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2007-12-coder-mn/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2007 11:11:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2007-12-coder-mn/</guid>
      <description>Дээхнэ програмчлалын уралдаан тэмцээнийг онлайнаар явуулах вэб сайт хийнэ гэж бичиж байсан билээ. Ингээд нилээд хожуу ч гэсэн вэбийг хийж ажиллагаанд орууллаа.
coder.mn бол програм сонирхогч, оролдогч оюутан залуусыг хөхиүлэн дэмжих, авъяас чадварыг үнэлэх зорилготой сайт юм.
Вэб сайт дээр тогтмол уралдаан тэмцээнүүдийг зохион явуулахаар төлөвлөж байгаа бөгөөд ивээн тэтгэгчдийг хайж байна. Уг сайтыг ивээн тэтгэснээр мэдээллийн технологи, тэр дундаа програм хангамжийг сонирхогч оюутан залууст өөрийн байгууллага, компанийг таниулахаас гадна, чадварлаг залуу хүний нөөцийг олж авах боломж бүрдэнэ гэж үзэж байгаа.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Програмчлалын олимпиад</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2007-09-olympiad/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2007 09:52:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2007-09-olympiad/</guid>
      <description>Монгол Улсын их дээд сургуулийн оютнуудын дунд, бас ерөнхий боловсролын сурагчдын дунд жил бүр програмчлалын олимпиад зохиогддог. Эдгээр олимпиадын талаар өөрийн бодлоо хуваалцья.
Сүүлийн үед эдгээр олимпиадыг сонирхогчид, оролцогчид, ивээн тэтгэгчид олширч байгаа нь олзуурхууштай зүйл мөн юм. Тухайлбал нодлин жилийн оюутны програмчлалын олимпиадыг МУИС ийн Мэдээлэл Технологийн Сургууль зохион байгуулж, Нэгдүгээр байрын шагнал 1 сая төгрөг байсан билээ. Би тэр олимпиадын шүүгчдийн багт ажилласны хувьд будлиангүй шудрага, зохион байгуулалт ч муугүй болсон гэж бодож байгаа.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
