<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>howto on Ochko&#39;s blog</title>
    <link>http://blog.maahai.com/tags/howto/</link>
    <description>Recent content in howto on Ochko&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 May 2006 15:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="http://blog.maahai.com/tags/howto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>SuSE 10.1-ийг хөгжүүлэлтэд бэлдэх нь</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2006-05-suse-10-1/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2006 15:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2006-05-suse-10-1/</guid>
      <description>Эхлээд жаахан түүх хүүрнэе.
Би бээр одоогоос хэдэн сарын өмнө хүртэл Window$ үйлдлийн системийг хэрэглэж ирсэн юм. Гэхдээ ажлын шаардлагаар Линукс болон Юникс системүүд дээр байнга ажиллаж байлаа. 3 жилийн өмнө ажлын комьпютертээ RedHat суулгаж нэг үзлээ. Тэгтэл би шинэ систем дээрээ интернет веб хуудас үзэхээс илүүтэйг хийж чадахгүй байв. Яг гаргүй болсон мэт санагдаж тэр дорхноо л эргээд W$-оо суулгаж билээ. Тэр үед миний хийж байсан ажил W$-той салшгүй холбоотой байсан, бас Линукс дээр би хуучин хэрэглэдэг байсан програмуудаа орлуулах програм хангамжуудыг олж чадаагүй юм.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SCIM дээр хэл нэмэх</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2006-04-scim/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2006 10:36:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2006-04-scim/</guid>
      <description>SCIM on Linux HOWTO
Линукс болон Юникс үйлдлийн систем дээр KDE GNOME гэсэн хэрэглэгчийн график интерфэйсүүд байдаг. Тэдгээрт зориулагдсан SCIM(Smart Common Input Method) хэмээх олон төрлийн үсэг тэмдэгт оруулдаг хэрэгсэл байдаг. Энэ нь голдуу япон хятад солонгос зэрэг олон тооны үсэгтэй хэлүүд дээр текст оруулахад хэрэглэгддэг. SCIM дээр хэл нэмж оруулах талаар товч танилцуулья.
Ерөнхийдөө танд 2 файл хэрэгтэй. Нэг нь гарны ямар тэмдэгтүүдийн дараалал ямар үсэг тэмдэгтэд харгалзахыг харуулсан текст файл, нөгөө нь жижиг хэмжээтэй зурган файл.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
