<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Personal Blog on Ochko</title>
    <link>https://ochko.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Personal Blog on Ochko</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Oct 2017 22:45:00 -0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ochko.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Боловсрол буюу Багш нарын цалингийн тухай</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2017-10-education/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 22:45:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2017-10-education/</guid>
      <description>Мэтгэлцээн Найман сарын сүүлээр багш нар цалингаа нэмүүлэхийг шаардаж жагсаал хийж, нэмэхгүй бол ажил хаяна гэж байсан ч ажил хаялт хийгээгүй. Багш нарын цалинг нэмэх түр хороо байгуулагдаж төр засагтай яриа хийсэн ч цалин нэмээгүй. 10 сарын 25ны өдрийн &#34;Дефакто Мэтгэлцээн Дугаар-2&#34; нэвтрүүлгээр цалинг нэмүүлэх түр хорооны төлөөлөл болон цалинг нэмүүлэхийн эсрэг байгаа хэсэг хүмүүсийн хооронд мэтгэлцээн хийснийг үзээд нэвтрүүлгийг санаачилсан хүмүүст талархал илэрхийлэхийн зэрэгцээ өөрийн бодлыг хэлмээр санагдав. Хамаатан садан дотор маань багш олон байдаг тул энэ сэдэв дээр миний санал цалин нэмэх тал руу хэтийдсэн байх магадлалтайг ойлгоорой.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Анхны ажил буюу БАМ явах шахсан минь</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2017-05-bam/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2017 07:33:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2017-05-bam/</guid>
      <description>Apple компаний вэб рүү ороод үзээрэй. График дизайнаасаа дутахгүй ашигласан фонт нь нүдэнд тусдаг юм. Бүхий л тиг, гортиг, засвар зай, өндөр намыг нарийн тооцсон, цэвэрхэн, мэргэжлийн түвшинд хийгдсэн байгаа нь анзаарагддаг. —График дизайнер § 2000 онд анх ажилд орж байснаа санахад эрч хүчээр дүүрэн шинэхэн төгссөн оюутан, ёстой л Гансүх ахын хэлснээр БАМ[1] явуулчмаар залуу байж. Хорин настай шинэхэн төгсөгч MCS Электроникст програмист авах сургаар харваж очсон юм. Тохиолдлын явдал ч биш л дээ, үеэл эгч маань танилаараа дамжуулж уг компанид програмист авах орон тоо байгааг мэдээд очиж ярилцллага өгөөрэй гэсэн юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Шашин</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2017-04-religion/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2017 08:02:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2017-04-religion/</guid>
      <description>God has no religion. —Mahatma Gandhi I would rather live my life as if there is a God and die to find out there isn&#39;t, than live as if there isn&#39;t and to die to find out that there is. —Albert Camus In truth, there was only one christian and he died on the cross. —Friedrich Nietzsche Science without religion is lame, religion without science is blind. —Albert Einstein I believe in God, but not as one thing, not as an old man in the sky.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Twitter буюу Жиргээний тухай</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2016-04-twitter/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2016 21:05:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2016-04-twitter/</guid>
      <description>Твиттэр буюу жиргээг 2008 оноос хойш хэрэглэжээ. Дунджаар өдөрт нэгээс цөөн удаа жиргэдэг тул идэвхитэй жиргээч биш гэж хэлж болох байх. Мэдээлэл авах зорилгоор зарим хүмүүсийг дагадаг. Хүн бүр өөр өөр зорилгоор, өөр өөрийн таашаалаар хэрэглэдэг байх. Ерөнхийдөө бүгд л өөрт хэрэгтэй мэдээллийг олж авах, өөрийн үзэл бодлыг илэрийлэх хүсэлтэй. Жиргээчдийн дунд тогтмол ажиглагддаг шүүмжилмээр хэдэн зүйл байна.&#xA;Нэгэн зүйл. Жиргээ нь фэйсбүк биш болох Твитэрт тэнэг байхгүй&#xA;Фэйсбүкт царай муут байхгүй</description>
    </item>
    <item>
      <title>Жинхэнэ өмч</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2010-04-possession/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Apr 2010 05:16:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2010-04-possession/</guid>
      <description>Бодоод байхад жинхэнэ өмч бол мэдрэмж дурсамж хоёр байж магадгүй юм. Хүнд биет болон биет бус өмч байдаг. Биет өмч бол жинхэнэ өмч биш юм. Түүнийг наад зах нь л хаячихаж болно, эсвэл алдчихаж болно. Биет бус өмч нь мэдлэг чадвар, мэргэжил байж болно. Мэдлэг эзнээсээ салахдаа биет зүйлсийг бодвол амар биш. Гэхдээ мэдлэг бол нийт дундын өмч юм, эсвэл цаг үеээ дагаад хэрэгцээгүй болох мэдлэг ч байдаг. Мэргэжил ч мөн үүнтэй төстэй.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Програм туурвигчийн цагийн хуваарь</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2009-07-27-makers-schedule/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2009 20:48:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2009-07-27-makers-schedule/</guid>
      <description>Paul Graham гуайн Maker&#39;s Schedule, Manager&#39;s Schedule бичлэгийг уншаад яг санаа нийлсэн тул —ийн бичлээ Програм бичдэг хүн ажлийн цагийг 2 л хуваадаг - Үдээс өмнө болон Үдээс хойш. Учир нь бидний ажлийн нэгж хэдэн минутаар биш, хэдэн цагаар хэмжигддэг болохоор тэр. Нэг юм нухаад суухад цаг харвасан сум шиг өнгөрч юун цайны цаг, юун ажил тарах цаг ч хүртэл өнгөрсөн байх нь элбэг. Код бичнэ гэдэг бол маш их анхаарал төвлөрүүлж байж бүтдэг зүйл учраас дундуур нь сарниулах, тасалдуулах зэрэг их хорон байдаг.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Наадам гадаадаас яаж үзэх вэ?</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2009-07-naadam/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2009 22:48:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2009-07-naadam/</guid>
      <description>Сүүлийн үед Монголын телевизүүд интернэтээр нэвтрүүлгээ цацдаг болсон гэдэг боловч яг үзэх гэхээр гацаад ер болдоггүй юм. Улаанбаатарт бол гайгүй үзэж болох л байх. Гол нь гадаадад суугаа нутаг нэгтнүүддээ зориулж интернэтээр дамжуулдаг гэж ойлгодог. Тэгэхээр дэлхий даяар, хаана ч сааталгүй үзэх боломжийг бий болгохгүй юм бол интернэтээр цацах утгаа алга.&#xA;Видео мэдээллийг нэг сэрвэр дээр тавьчихаад гайгүй хурдтай интернэтэд залгачихад цөөн хүн нэгэн зэрэг үзээд байж болох л байх. Харин хэдэн зуун хүнд нэвтрүүлгийг нэгэн зэрэг интернэтээр хүргэх гэдэг өөр технологи, өөр бүтэц шаарддаг.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Одоо байгаадаа, одоогоороо...</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2009-07-06-be-content/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 16:06:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2009-07-06-be-content/</guid>
      <description>Хүн одоо байгаадаа сэтгэл хангалуун байж чадвал жаргалтай гэдэг. Одоо байгаадаа сэтгэл хангалуун байхад бас амаргүй бололтой юм. Би жишээ нь ажил хийж уйдлаа, сургуульд суръя боловсроё гээд Японд ирсэн. Тэгтэл 1 жил ч болоогүй байтал ажилласан нь дээр ч юм шиг бодогдох болж, би тийм уйдамхай юм болов уу. Гэтэл ажил хийж байгаа найзууд маань сурах л юмсан гээд яг адилхан ярьж байхтай хэд хэд таарлаа. Одоо байгаадаа л хангалуун байж суръя.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Боломжтой бол...</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2009-06-if-i-can/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2009 12:18:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2009-06-if-i-can/</guid>
      <description>Бүх цуглуулсан электрон номнуудаа уншиж дуусгахсан. Ядаж талын талын талыг нь.&#xA;Гитар дээр таалагдсан ая болгоноо дарж сурахсан.&#xA;Франц хэл сурмаар санагддаг. Хэрэглэхгүй ч байсан яахав.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Эргэлт</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2009-06-turning-point/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2009 11:17:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2009-06-turning-point/</guid>
      <description>Дээд боловсрол юунд хэрэгтэй вэ? Би эртнээс энэ асуудалд хувийн талаас маш болгоомжтой хандаж иржээ.&#xA;Aнх би Монгол Улсын Их Сургуулийн магистраа орхисон. Тэр үед би бага байж, хичээл ажил хоёрын нэгийг сонгох болоод зөн совингоороо ажлыг буюу код бичих програмчны зам руу орсон юм. Цулайсан алдаатай оноотой, алагтай эрээнтэй найман жилийг ардаа орхивоо. Эхнэр, 2 хүүхэдтэй болов. Би код бичих, ойлгохын хувьд эрийн цээнд хүрсэн гэж өөрийгөө тооцов. Бас биеэ тоов.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Японы нэгэн бага сургуульд зочлов</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2009-06-02-school-visit/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jun 2009 19:54:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2009-06-02-school-visit/</guid>
      <description>Монгол дээл Баярлалаа Эндэхийн нэг бага сургуульд очиж Монголын тухай хүүхдүүдтэй ярилцсан юм. Хүүхдүүд нь их сэргэлэн, авьяастай. Ер нь Япон хүүхдүүд заавал нэг зүйлийг хичээлээс гадуур оролддог. Энэ ангийн хүүхдүүд хөгжмийн дугуйланд явдаг юм байна лээ. Хөгжим тоглож, найрал дуу дуулж сонирхуулсан нь үнэхээр үнэлэхгүй байхаас аргагүй.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Би яагаад бичихээ багасгасан бэ?</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2009-04-why-writing-less/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2009 08:32:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2009-04-why-writing-less/</guid>
      <description>Сүүлийн үед би блог бичихээ нилээн багасгасан байгааг архив хараад ойлгож байгаа байх. Завгүй болсон нь үнэн л дээ, ажил, сургууль, ар гэр гээд шалтаг тоочиж болох ч, ер нь би ганцаараа ч биш юм байна аа, миний уншдаг байсан блогчид ихэнхи нь блог бичихээ багасгаад зарим бүр таг зогсоочихсон байгаа нь сонин. Нэг үе уул нь блог давалгаа энэ тэр гээд л дуу дуугаа авалцаад бүгд л бичиж эхэлсэн юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Монгол ухамсар - Япон ухамсар</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-10-jp-vs-mn/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2008 01:02:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-10-jp-vs-mn/</guid>
      <description>Нэг ийм бичлэг уншаад арай өөрөөр бодогдов. Самурай үзэл суртал гэж байна. Өөрийгөө нийтийн төлөө золиослох, өрөөл бусдаас авахыг нь аваад өөрийн үндэс язгуураа бас хадгалж үлдэх. Энэ мэдээж зөв. Гэхдээ Монголчууд нүүдэлчин болохоороо л хамтарч чаддаггүй гэж болохгүй, цагдаа мандаж явахдаа дэлхийг нэгтгэх шахсан юм.&#xA;Японд гудамж талбай цэвэрхэн, үйлчилгээ сайтай, найрсаг гэх мэт нь үнэхээр сайхан л даа. Ийм байгаа нь Япон хүний сайных ч биш байх гэж бодож байна.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хичээлийн шинэ жил</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-09-new-term/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2008 04:16:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-09-new-term/</guid>
      <description>Миний хувьд ч гэсэн хичээлийн шинэ жил эхэллээ. Багш байсан бол оюутан болов. Гэхдээ шавь нартайгаа холбоотой ажиллана гэж бодож байна.&#xA;Япон халуун байв. Нарита дээр буугаад сургууль дээрээ чемоданаа чирсээр ирэхэд намайг зохицуулах хүн байсангүй тул хүлээнгээ сургуулийн хажуудах хоолны газар өл залгав. Үэно дээр шинкансэнд суух гэж баахан хайж будилсныг эс тооцвол ерөнхийдөө төлөвлөснөөр байсан юмсан. Уг нь би гэр бүлээрээ суух байр захиалсан ба, тэр нь сургуулийн кампусаас жаахан зайтай өөр газар байсан юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Бээжин 2008 олимпийн алтан медалийн тоог хүн амтай харьцуулвал</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-peking/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2008 02:23:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-peking/</guid>
      <description> № Улс Алтан медалийн тоо Хүн амын тоо Нэг алтад харгалзах хүн ам 1 Ямайк 6 2,714,000 452,333 2 Бахрай 1 760,168 760,168 3 Монгол 2 2,629,000 1,314,500 4 Эстони 1 1,340,600 1,340,600 5 Шинэ зеланд 3 4,275,100 1,425,033 6 Гүрж 3 4,395,000 1,465,000 7 Австрали 14 21,394,309 1,528,165 8 Норвеги 3 4,778,500 1,592,833 9 Словак 3 5,402,273 1,800,758 10 Словейн 1 2,029,000 2,029,000 11 Латви 1 2,268,000 2,268,000 12 Голланд 7 16,445,000 2,349,286 13 Беларус 4 9,690,000 2,422,500 14 Дани 2 5,489,022 2,744,511 15 Их британи 19 58,000,000 3,052,632 16 Панам 1 3,343,000 3,343,000 17 Чех 3 10,403,136 3,467,712 18 Солонгос 13 48,224,000 3,709,538 19 Швецарь 2 7,637,300 3,818,650 20 Унгар 2 10,043,000 5,021,500 21 Герман 16 82,191,000 5,136,938 22 Финланд 1 5,318,105 5,318,105 23 Румын 4 21,438,000 5,359,500 24 Куб 2 11,268,000 5,634,000 25 Орос 23 141,888,900 6,169,083 26 Украйн 7 46,059,306 6,579,901 27 Итали 8 59,619,290 7,452,411 28 Кени 5 37,538,000 7,507,600 29 Болгар 1 7,640,238 7,640,238 30 Казакстан 2 15,422,000 7,711,000 31 Азербажайн 1 8,467,000 8,467,000 32 Америк 35 304,943,000 8,712,657 33 Испани 5 46,063,000 9,212,600 34 Доминикан 1 9,760,000 9,760,000 35 Тунис 1 10,327,000 10,327,000 36 Белги 1 10,584,534 10,584,534 37 Португали 1 10,623,000 10,623,000 38 Франц 6 64,473,140 10,745,523 39 Канад 3 33,354,500 11,118,167 40 Хойд солонос 2 23,790,000 11,895,000 41 Польш 3 38,115,967 12,705,322 42 Зимбаб 1 13,349,000 13,349,000 43 Япон 9 127,690,000 14,187,778 44 Камерон 1 18,549,000 18,549,000 45 Этиоп 4 79,221,000 19,805,250 46 Аргентин 2 40,301,927 20,150,964 47 Хятад 51 1,325,693,000 25,993,980 48 Укбекистан 1 27,372,000 27,372,000 49 Тайланд 2 63,038,247 31,519,124 50 Мексик 2 106,682,500 53,341,250 51 Бразил 3 187,529,000 62,509,667 52 Иран 1 70,495,782 70,495,782 53 Турк 1 70,586,256 70,586,256 54 Индонез 1 231,627,000 231,627,000 55 Энэтхэг 1 1,137,087,600 1,137,087,600 </description>
    </item>
    <item>
      <title>Дэлхийн 1 номерийн боксчин</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-boxer/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2008 00:22:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-boxer/</guid>
      <description> Олимпийн аврага Бадар-Ууган Дахин нэг олимпийн аврага төрлөө. Бээжингийн олимпийн дэвжээн дээр Бадар-Уугантай эн тэнцүү тулалдах ширэн бээлийтэн үнэхээр байсангүй.&#xA;Оноо Өрсөлдөгч Бадар-Ууган 15:4 VALDEZ(Мексик) Бадар-Ууган 9:2 NEVIN(Ирланд) Бадар-Ууган 15:2 IKGOPOLENG(Боцван) Бадар-Ууган 15:2 GOJAN(Молдав) Бадар-Ууган 16:5 LEON ALARCON(Куб) </description>
    </item>
    <item>
      <title>Байрны зээл хөөцөлдөхдөө хэрэглэх файл</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-mortgage-req/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2008 02:28:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-mortgage-req/</guid>
      <description>Хэдэн сарын өмнө байрны зээл хөөцөлдөж байхдаа хэрэглэж байсан файл. Бүрдүүлэх материал нь олон учраас мартахгүйн тулд энэ файлыг хэвлэж авчихаад дээр нь тэмдэглээд явж байсан юм. Танд хэрэг болж магад гээд хуваалцаж байна.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Байр хөлслөхдөө хэрэглээрэй</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-renting-template/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2008 02:13:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-renting-template/</guid>
      <description>Сая хэрэгтэй хэрэггүй файлууд хогийн сав руу шидэж байгаад өмнө хэд хэд хэрэглэж байсан файлаа оллоо. Байр хөлсөлж суухад сонины зар шүүрдэхийн хажуугаар сонирхож байгаа байрнуудынхаа орцны үүдэнд цаасан дээр бичээд наах нь өгөөжтэй байдаг. Танд хэрэгтэй бол эндээс аваарай.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Бээжингийн олимпоос Түвшинбаяр алт авлаа</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-peking-gold/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2008 06:04:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-peking-gold/</guid>
      <description>Монгол Улсын Олимпын анхны аврага Н.Түвшинбаяр Бидний хүсэн хүлээсэн мөч ирж Н.Түвшинбаяр маань Монгол Улсын Олимпын анхны алтан медалийг авлаа.&#xA;Монголчуудын бахархал болсон Түвшинбаяртаа баяр хүргэе! Энэ бол үеийн үед дурсагдах алтан мөч байлаа.&#xA;Бид дахиад олон олон олимпийн медаль авах болноо, Урагшаа Монголын баг тамирчид аа!&#xA;Гарч баяраа тэмдэглэцгээе, талбай дээр уулзацгаая!</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хайран юм</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-13-shooter/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2008 00:29:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-13-shooter/</guid>
      <description>Яг одоо Гавьяат тамирчин Гүндэгмаа маань Бээжингийн олимпийн 25-метрийн эмэгтэй гар бууны төрөлд мөнгөн медалийн болзол хангалаа. Хүн болгон л баярлаж байгаа байх. Би ч гэсэн. Гэхдээ л алтан медаль авах бүрэн боломжтой байсныг нь бодохоор өөрийн эрхгүй хайран юм гэж харамсаад болохгүй энд бичиж байна. Хагас финалд 590 оноо буюу олимпийн рекордыг давтсан юм. Харин финалд 202.2 оноо авчлаа. Харин хятадын тамирчин хагас финалд 585 буудаад, финалд 208.4 авч манай тамирнаас 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>JICE JDS ийн тэтгэлэгт хөтөлбөр ба хувийн компани</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-08-jice-jds/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2008 23:35:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-08-jice-jds/</guid>
      <description>Японы Засгийн Газрын тэтгэлэгт хөтөлбөрөөр жил бүр 20 орчим монгол залуу Япон улс руу явж мастер доктороор сурдаг. Монгол Улсын хүний нөөцийг хөгжүүлэх зорилготой Япон Улсаас үзүүлж буй маш хэрэгтэй тусламж гэж боддог.&#xA;Энэ хөтөлбөрт хамрагдах хүсэл сонирхолтой залуус жил ирэх тутам нэмэгдэж байна. Хоёр удаа шалгалтанд нь ороод унасан хүний хувьд туршлагаасаа хуваалцахаар шийдлээ. Ингээд би хувийн компанид ажилладаг, математикын мэргэжлээр МУИС МКС-ийг төгсөөд одоог хүртэл програм хангамжийн чиглэлээр 3-дахь компанидаа(MCS -&amp;gt; Mobicom -&amp;gt; USI) шилжин байгаа гэдгээ хэлье.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хүн яагаад хөгширдөг вэ?</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-07-22-why-we-age/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2008 19:01:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-07-22-why-we-age/</guid>
      <description>Хүн төрөх, хөгшрөх, өвдөх, үхэх нь үнэн. —Буддын сургаалиас Хүн төрсөн л бол яагаад заавал хөгширдөг, өвддөг тэгээд үхдэг юм бэ? Яавал хөгшрөхгүй залуу байх бол? Энэ тухай саяхан нэг нэвтрүүлэг үзсэн юм. Ер нь хүний хөгширдөг гол шалтгаан нь хүчилтөрөгч гэнэ. Хүчил төрөгч нь асар их эрчим хүчний нөөц бөгөөд хүн түүнээс энерги авахын хажуугаар чөлөөт радикалуудыг үүсдэг бөгөөд, тэдгээр чөлөөт радикалууд хүний эд эсүүдийг гэмтээдэг ажээ.&#xA;Тэгэхлээр хүн хир их хүчилтөрөгч зарцуулна, төдийчинээ хурдан хөгширнө.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хаашаа зүтгэнэ вэ?</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-07-17-where-are-we-going/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2008 22:12:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-07-17-where-are-we-going/</guid>
      <description>Би програм зохиодог. Ажил дээрээ 2 компьютер, гэртээ 1 компьютер хэрэглэдэг. Ажилдаа автобусаар, заримдаа таксигаар явна. Эхнэр, хүү, охинтойгоо ам бүл дөрвүүлээ. Манайх компьютерээс гадна хөргөгч, зураг, пилээтэгтэй. Тог цахилгаан, халуун хүйтэн усанд сар 30-50 төгрөг төлдөг. Бусдын л адил сайхан амьдралын төлөө өдрийн бор хоногтоо өөртөө зав өгөлгүй зүтгэдэг.&#xA;Хүрээлэн буй орчин маань сүүлийн хэдэн жилийн дотор өмнөх хэдэн зуун жилд байгаагүйгээр өөрчлөгдөж тэрэнд нь хүмүүн төрөлхтөн голлох үүрэг гүйцэтгэж байнаа гэж их ярьж байна.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Нэр</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-06-name/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2008 23:34:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-06-name/</guid>
      <description>Би бол Хөх маахай овогт Лхагвагийн Очирхуяг. Хөх маахай гэдэг овгийг аав маань сонгосон юм. Анчин хүн учраас маахай гэж нас бие гүйцсэн баавгайг хэлдэг энэ үгийг сонгосон нь учиртай. Уг нь нас бие гүйцсэн эр баавгайг шар маахай гэдэг юм гэсэн. Тэгээд хөх монгол гэдэг билэгдлээ бодож шарыг нь хөхөөр солиод одоо манай аавын хоёр эгчийн хүүхдүүд, бас бид бүгдээрээ хөх маахай овогтынхон. Намайг эхнэр хааяа маахай гэж өхөөрддөг юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>FusionMan</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-05-fusionman/</link>
      <pubDate>Sun, 18 May 2008 05:26:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-05-fusionman/</guid>
      <description>Энэ нөхөр яг миний мөрөөддөг зүйлийг биелүүлчихэж.&#xA;FusionMan </description>
    </item>
    <item>
      <title>Өвөрмөц буудал</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-05-17-dream/</link>
      <pubDate>Sat, 17 May 2008 04:43:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-05-17-dream/</guid>
      <description>Дүү өвөө хоёртойгоо онгоцны буудлийн урсдаг шатаар дээш гарч явах юм. Өвөө маань япон орох ажилтай, харин бид хоёр яагаад ч юм өвөөг дагаад явж байна. Тэр онгоцны буудал миний бага насаа өнгөрөөсөн хөдөөний жижиг тосгонд саявтархан баригдсан бололтой. Баригдах баригдахдаа манай өвөөгийн хуучин хашааны ойролцоохон баригджээ. Онгоцны буудал маш том бөгөөд онгоцнууд тал талаас нь зогсоо зайгүй ирж бууна, ниснэ. Онгоц буудаг зурвасууд буудлыг тойроод өч төчнөөнөөрөө байрлахдаа лав л 2-оос 3 давхар тавцангууд дээр давхарлан байрлах аж.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Жандармууд</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-05-11-police/</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2008 05:22:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-05-11-police/</guid>
      <description>Ойрдоо ер нь юм хумны үнэ ч өсөөд байгаагаас тэр үү хүн болгон л дарамттай байх шиг байна. Цагдаа нараа жаахан цалингий нь нэммээр байнаа. Төрийн байгууллагынханы цалинг худлаа баахан нэмчихээр юмны үнэ дагаад худлаа баахан өсөөд байх шиг байдаг, тэгэхээр нэмээд ерөөсөө хэрэггүй ч юм шиг. За тэр ч яахав, экономикс энэ тэр сайн мэдэхгүй болохоор илүү үг дэмий унагаад хэрэггүй биз. Энүүхэнд тохиолдсон 2 явдлыг дурдсу.&#xA;Саяхан манай нэг хамаатан банкинд байсан мөнгөө хулгайд алдчихсан юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Бүтэлгүйтэл</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2008-01-unfortunate/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jan 2008 19:19:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2008-01-unfortunate/</guid>
      <description>Үгээ хэлэв, үхэр цамыг харайв. ХААН банкны картаас цалингаа авдаг ухаантай юм. Өнөөдөр гэнэт мөнгөний шаардлага гараад ойролцоо байдаг хаан банкны төвийн дэргэдэх АТМ-рүү картаа шургуулваа,.. байдгүй тэгсэн чинь: &amp;quot;Уучлаарай манай АТМ түр ажиллахгүй байгаа тул&amp;hellip;&amp;quot; -гээд бичиг гарч байна. Ер нь эдний энэ АТМ -үүд нь байнга л түр ажиллахгүй болчихдог юм. Ийм түр зуурын байснаас зүгээр л бүр ажиллахгүй болгочихвол амар санагдлаа. Бас тэгээд ихэнх дэлгүүр хоршоонд эдний энэ хогийн ялтасыг нь уншдаггүй л дээ&amp;hellip;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Бүгдээрээ сайтын тухай</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-23-bugdeeree/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Oct 2007 20:50:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-23-bugdeeree/</guid>
      <description>Бүгдээрээ.мн сайтыг мэднэ л биз дээ. Иргэний сэтгүүл зүй гээд байгаа тэр чинь шүү дээ.&#xA;Саяхан хүн болгон иргэн сэтгүүлч болох боломжтой боллоо гээд л баахан бичсэн байна. Уг нь анхнаасаа л тийм зорилго юм байх гэж бодсон(угаасаа блог гэж юм гарч ирсэнээр хүн болгон л сэтгүүлч болох боломж бүрдчихсэн л дээ). Гэхдээ анх бол бүгдээрээ сайт нилээн хаагдмал маягаар эхэлсэн. Манай монголчууд нэг юмыг хийхээрээ хаагдмал, хязгаарлагдмал, өөртөө эзэмших зангаа тавьдаггүй тэр л хэвээрээ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Цалингийн зээл</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-22-loan/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2007 18:55:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-22-loan/</guid>
      <description>Дээхнэ ломбардны тухай бичиж байсан билээ. Хэрэглээний зээлийн үйлчилгээний бас нэг арай боловсронгуй хэлбэр бол цалингийн зээл. Ломбарднаас арай хүүгээр бага, барьцаа энэ тэр гэхгүй. Харин цалингийн зээл авахын тулд мэдээж тогтмол цалинтай байх ёстой. Цалингийн зээлийг банкууд бараг цөм л өгч байгаа ч, хүү нь янз бүр юм байна. Хас банкийг арай боломжын юмуу гэж бодоод, тоочиглочихоод байгаа юм. Хэн нэгэн цалингийн зээлийн талаар туршлагатай этгээд энийг уншвал зөвлөгөө өгөөрэй.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Мэргэжлийн тухай</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-18-be-doer/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Oct 2007 19:49:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-18-be-doer/</guid>
      <description>The world is divided into people who do things, and people who get credit. Try, if you can, to belong to the first class, there is far less competition. —Dwight Morrow Хүмүүсийг хоёр ангилж болно; Эхний бүлгийнхэн нь хийж бүтээгчид, Нөгөө бүлгийнхэн нь тэрнээс хувь хүртэгчид. Харин чи болж өгвөл эхний бүлэгт багтах хэрэгтэй, учир нь тэнд хамаагүй өрсөлдөөн бага.&#xA;Тухайлбал тогооч, оёдолчин, тариачин, барилгачин, зохиолч бас програм хангамжийн инженер(миний мэргэжил) гэх мэт хүмүүс эхний бүлгийнх юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Турах арга</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-diet/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2007 03:59:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-diet/</guid>
      <description>Егөөдөл&#xA;Гурав хоногийн өмнө гэрийн урдах мини супэрмаркетаас хорхой хүрээд байхаар нь нэг шпрот(тосонд дарж лаазалсан загас) авсан юм. Тэгсэн маргааш өглөө нь идээд, тэр өдөржингөө гүйлгээд маргааш нь бас гүйлгээд овоо жин хасчихлаа. Эсвэл энэ жил загас идэж болохгүй гэж цагаан сараар зам мөр дээр буусан нь үнэн болж таарав уу, бүү мэд. Ер нь хүн шунал хүслээсээ болж балардгийн жишээ энэ буюу. Бодит шалтгаан нь бол тэр лаазалсан загас ноотой байснаас зайлахгүй.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хүүгийн блог</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-sons-blog/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 19:20:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-sons-blog/</guid>
      <description>Би хүүгийнхээ тухай зүйлсийг тусд нь бичихээр шийдсэн юм. Өөрөө бичиж чаддаг болохоороо үргэлжлүүлээд хөтлөнө биз, одоохондоо аав ээж нь л бичиж байгаа. Гэхдээ аль болох хүүгийнхээ нүдээр харахыг хичээх болно. Миний хөөрхөн хүүгийн блог.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Компьютер томограф</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-05-ct/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2007 04:37:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-05-ct/</guid>
      <description>Энэ нь бие эрхтэний дотоод хэсгийг олон хөндлөн зүсэлтээр хардаг нэг ёсондоо рентгэнтэй төстэй эд юм. Рентгэн бол бүхэл хэсгээр нэвт харна, томограф болохоор яг хөдлөн огтлоод зүссэн мэт харуулдгаар давуу. Яаж тэгж хараад байгаа нь ухаанд ч багтсангүй. Манай том том эмнэлгүүдэд бүгдэд л байдаг бололтой. Эх нялхас, Гуравдугаар эмнэлэгт хоёрт лав байдаг юм байна. Нэгдүгээр эмнэлэгт бодвол байдаг биз. Зургаа том хальсан дээр яг рэнтгэн шиг гаргаад өгдөг бололтой, харин эх нялхасынх дискэн дээр бичээд өгч байна.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Онош</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-03-diagnosis/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Oct 2007 07:29:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-03-diagnosis/</guid>
      <description>Өнөөдөр их муу өдөр болов. Өглөө ATM ээс мөнгө авах гэтэл алдаа өгөв, ажиллахгүй байгаа гэнэ. Бас 3-р эмнэлэг орж тархиний эхо гээчийг сураглах санаатай такси барьтал нэг хөдөөний ах таарчихав. Хорооллоос 3-р эмнэлэг рүү яаж очихийг мэдэхгүй урсгал сөрж барьж цаг бас шатахуун үрэв. Нөгөө тархиний эмчийг нь очоод очтол бас л бүтэлгүйтэв, тэр нь эхо ч биш, рэнтгэн ч биш гэнэ. Судас энэ тэрээр л оношлодог эд юм байх.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Амьдрал</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-10-01-life/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2007 01:26:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-10-01-life/</guid>
      <description>Амьдрал бол жаргах гэж ирдэг диваажин биш гээд Чойном бичсэн. Гэтэл амьдралыг диваажин гэж бодоод бүх юм сайхан байх ёстой юм шиг төсөөлж, муу юм тохиолдохоор арчаагаа алдаж аргаа бардаг хүн гэдэг амьтан хөөрхий. Гэхдээ зарим хүмүүс өөр байх л даа, цөөн байх.&#xA;Охин маань саяхан хүнд өвчинд дайрагдаж эгээтэй л биднийгээ орхиод явчихсангүй. Юу болох нь энэ вэ, нүдэндээ ч итгэмгүй. Бүх юм хяналтаас гарч, шок, нэрв юу байдгийн бүгд давхцаад.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хурдтай интернет</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-fast-internet/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2007 21:50:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-fast-internet/</guid>
      <description>Долоо хоног ч гэсэн амралт аваад гэртээ суусан чинь сайхан байна аа. Ажлын байдал гайгүй үед 7 хоног амарч байгаа юм. Ер нь ч хөдөө гадаа л явахгүй юм бол долоогоос илүү хоног амарна гэдэг сүүлдээ хийх юм ч олдохгүй хэцүү биз дээ.&#xA;Өчигдөр гэртээ интэрнэт тавилаад, энэ бичлэгийг гэрээсээ хийж байна. Бичлэгтээ &amp;lsquo;хурдтай интернэт&amp;rsquo; гэж гарчиг тависны учир бол жаахан шүүмжлэх гэсийм.&#xA;iNEED гэдэг компаниар тавиллаа даа. Төв нь манай гэрийн хажууханд байдаг, тэгээд ч гэр лүү кабэл оруулж ирээд хамаагүй хурдтай интернет тавьж өгнө гэсэн болохоор нь сонголоо.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Барьцаалан зээлдүүлэх үйлчилгээ</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-lombard/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2007 21:13:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-lombard/</guid>
      <description>Ломбард гэж гэрийн хаяанд сайхан мөнгөний машин байх юм. Сүүлийн хоёр сар тувт ломбардаар занималдаад, нэг бодлын амар ч, буцаагаад төлсний дараа эргээд л зээлэх болчих юм. Цалингаа аваад ломбарданд өрөө өгнө, зарцуулна, тэгээд дараагийн цалин буухаас өмнө яах аргагүй ахиад л ломбард руу гүйнэ. Ингээд эхнэрийн ээмэг бөгж ломбардны байнгын циклд орчихож байгаа юм. Сүүлдээ бараг ломбардны хүн танил болчихсон шалгаж барих ч гүй, шууд л, амар болсон. Шалтгаан нь ердөө энгийн, манай өрхийн зарлага нь орлогоосоо түрүүлчихлээ гэсэн үг.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Онгирно гэхэд...</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-anecdote/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2007 02:25:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-anecdote/</guid>
      <description>Хүү цэцэрлэгт яваад хэд хоносон чинь ханиад хүрчихэж, ээж нь тэгээд багшаас нь цэцэрлэгийн эмчид үзүүлвэл яаж бол, эсвэл өрхийн эмчидээ үзүүлдэг юм уу гэвэл, -Манай цэцэрлэгийн эмч чинь мундаг сайн эмч, урьд нь шүүх эмнэлгийн эмч байсан гэж магтсан байгаам даа. Шүүх эмнэлгийн эмч гэдэг чинь бэртэж гэмтсэн, эсвэл талийгаач болсон хүнийг л үздэг байсан байлгүй. За тэр ч яахав. Өмнөхөн нь бас эцэг эхийн хурал дээр баахан сайрхаж сайрхаж байснаа, -Манай цэцэрлэгт чинь Улсын их хурлын гишүүний туслахын хүүхэд 3 ч байдаг юм гэсэн байсан.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Багшийн заасан эрдэм</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-19-first-day/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2007 02:17:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-19-first-day/</guid>
      <description>Нэг онигоо байдаг даа, хүүхэд нь сургуулийн анхны өдөр, -Өнөөдөр би нэрээ мэдэж авлаа, намайг Боль гэдэггүй юм байна шд гэж.&#xA;Манай хүү цэцэрлэгт ороод анхны өдөр бас нэг иймэрхүү юм болсоон.&#xA;Ээж нь өнөөдөр багш нь юу заасан гэсэн чинь -Суу гэж заасан гэжугаа. Дараа өдөр нь бас багш нь юу заасан гэсэн чинь, -авдарнаасаа гурил олоол, боов хийгээл, тэгээ л &amp;hellip; гэж. Бодвол өнхрүүш боовны тухай үлгэр ярьж өгсөн болтой.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хөөрхөн төрөх албагүй</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-09-07-soap-opera/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2007 03:22:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-09-07-soap-opera/</guid>
      <description>Энэ кино нээрээ баллаж байнаа, хүмүүс лагер дээрээ араажаваар дуугий нь сонсож байна гэж байна шд, халтар царайт шиг үзэхгүй хүн алга юм шиг байна. Хөдөөнөөс ирсэн хамаатны ах, -тэгээд нөгөө хөөрхөн төрсөн хүүхэн нь энэ үү гэж авсан. Дуугий нь манай хүү дагаж дуулаад л, гадаа тоглож байхдаа аялаад байгаам даа. Тэгсэн нэг герман цувралтай яг адилхан байгааг нь эхнэр үзсэн байлээ. Орой 10 аас 12 хүртэл зурагтны өмнө таг уягдаж байгаам даа, гэхдээ сүүлийн үед би үзэхээ больчихсон.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Алдийн байна</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-08-utility-charge/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2007 23:43:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-08-utility-charge/</guid>
      <description>Хороололд нүүж ирээд удаагүй байтал нэг авгай орж ирээд байрны мөнгөө төлөөрэй тог энэ тэр таслана гэж байна аа, өмнөх 2 сар хүнгүй байсан байр мөнгө нь төлөгдөөгүй байж. За яахав төлчихнө гээд гаргав. Маргааш нөгөөдрөөс нь мөнгөө тушаах гээд очсон чинь чих дэлдийтэл - &amp;ldquo;6 сарын мөнгө 41 мянга&amp;rdquo; гарсан гэж байна. Өмнө манайх 19-р хороололд айлын 4 өрөөг 2 өрөөний үнээр хөлсөлдөг байсын, олон өрөөний хэрэг ч байгаагүй л юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Блогоосоо мөнгө олох оролдлого</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-08-adsense/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2007 23:26:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-08-adsense/</guid>
      <description>Блогоосоо мөнгө олох тухайлбал Google Adsense -ийг түшиглээд овоо мөнгө олдог гэж олон хүн бичсэн байсан. Саяхан би мөнгө төгрөгний бяцхан гачигдалд орсноос болж орлогоо нэмэгдүүлчих санаатай блогууд дээрээ AdSense идэвхжүүлчихлээ. Би өөрөө бол вэб үзэж байхад энд тэнд реклам гараад байхад дургүй, гэхдээ л яахав юмыг яаж мэдэхэв гээд. Хэд хоног өнгөрсөн боловч одоо болтол өнөө алтан доларууд бараагүй шүү, яая дээ байз. Юу ч орж ирэхгүй болохоор нь Мэргэжлийн сэдвээр бичдэг блог дээрээсээ аваад хаячихлаа, золиг.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Цэцэрлэгийн бүртгэл</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-08-29-kindergarden/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2007 04:55:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-08-29-kindergarden/</guid>
      <description>Саявтар хүүхдээ цэцэрлэгт бүртгүүлэх гээд Баянгол дүүрийн &amp;hellip;-р цэцэрлэгт очив оо. Тэгсэн эцэг эхийн иргэний үнэмлэх, хүүхдийн төрсний гэрчилгээ, 2 хувь зураг, хорооны тодорхойлолт гэсэн зүйлс хэрэгтэй гэнэ. Хүүхдүүд ээжтэйгээ хөдөө явчихсан болохоор зурган дээрээс татуулж цээж зурагтай болов, хороон дээр очиж оршин суугаа гэсэн баталгаа хийлгэж авав. Ингээд очоод бүртгүүлэх гэсэн чинь? Шинэ хүүхдүүдээс хандив авч байгаа гэнээ, анги танхимаа тохижуулахад зарцуулна гэнэ. Нэг хүүхэд 10 төгрөг, манай 2 нийлээд 20 болж байгаа юм байх.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Нүүдэл суудал</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-08-14-moving/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Aug 2007 01:13:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-08-14-moving/</guid>
      <description>Хэд хоног нүүдэл суудал болж болж нэг юм нүүв, суув. Утааны эх булаг III хороололд өвөлжих нь дээ. Нүүрсний утааг гайгүй шүүдэг боломжийн үнэтэй төхөөрөмж олох хэрэгтэй байна. Манай эрдэмтэн судлаачид нэг иймэрхүү юм хийдэггүйм байхдаа. Ер нь заавал шинээр бүтээх ч биш гадныхны хийчихсэн байгаа технологийг өөрийн нөхцөл байдалдаа(нүүрсний утаандаа) тохируулаад угсрах л асуудал юм. Тэнд харин хямдхан боломжийн интэрнэт айлуудад оруулж өгч байгаа сурагтай. Удахгүй тавиулчихаад чанарын үнэлгээ хийнэ ээ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Энэ бол үйлчилгээ</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-jvc-service/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2007 00:40:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-jvc-service/</guid>
      <description>Одоогоос 3 жилийн өмнө(2004 он) хүү маань төрөх үед би вээр Япон улсад байж таарсан юм. Эгчийнхээ видео камер аваарай гэж өгсөн мөнгөөр үзэж үзэж JVC-ийн камер авчваа. Түүнээс хойш нэг жил орчимийн дараа өнөө камер маань таг болчихлоо хөөрхий. Өмнө хийсэн бичлэгүүдээ үзэж болно, компьютертэй холбож болно, харин бичлэг хийх гэхээр &amp;lsquo;Линзнийхээ тагийг аваагүй байна&amp;rsquo; гэсэн мессеж гарчихаад(тагийг нь авчихаад байхад) болдоггүй.&#xA;Тэгтэл саяхан элдэв юм задлах дуртай нэг найздаа үзүүллээ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Нэгэн саад арилав</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-progress/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2007 00:18:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-progress/</guid>
      <description>Орон сууцны зээлийн бүрдүүлэх материал дотор өөрийн ба гэр бүлийн хүний үл хөдлөх хөрөнгийн дэлгэрэнгүй лавлагаа гэж юм байгаа юм. Энэ нь бодвол зээлдэгчийн бэл бэнчинг үнэлэхээс гадна, үнэхээр &amp;lsquo;зээлээр&amp;rsquo; орон сууц авах хэрэгцээ шаардлагатай эсэхийг батлах гэсэн утгатай. Тухайлбал өөрөө нэр дээрээ орон сууцтай мөртөө зээлээр байр авна гэхээр сонин байх нь ойлгомжтой. Өөрийн гараар бичсэн өргөдөлдөө яагаад байрны зээл авах гэж байгаа шалтгаанаа тоочсон(хөлсөлдөг, хадмуудтайгаа байдаг ч гэх юм уу) байх тул, өөрийн гэсэн үл орон сууцгүй гэдгээр батлагдах юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Шийдвэр өөрчлөгдөв</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-cancels/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jul 2007 05:45:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-cancels/</guid>
      <description>Ойрд компаний дэргэд байгуулагдаж байгаа шинэ сургуулийн нээлт энэ тэр гээд, хажуугаар нь хүүгийн төрсөн өдөр болоод(3 нас хүрсэн) байрны асуудлыг хөөцөлдөж чадсангүй. Тэгж тэгж өнөөдөр харин болиод ахиад л байр хөлслөхөөр шийдлээ. 28-30 саяар нэг өрөө байр аваад ч яах билээ, ер нь ч тэгээд банкнаас хөөцөлдөөд 2 долоо хоногийн дотор бүтэх найдлага байхгүй болчлоо. Байраа гэж&amp;hellip;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хулхи зар</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-fake-ad/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2007 02:01:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-fake-ad/</guid>
      <description>Өнөөдөр шинэ зар гардаг өдөр. Эхнэр өглөө шинэ зар худалдаж аваад нэг боломжийн зүйл дуулгаадхав.&#xA;Цэцэг зочид буудлын ард шинээр баригдаж байгаа байр захиалга авч байгаа гэнээ. 2 өрөө нь 45-50 метр кв, 25-26 сая орчим. Хамгийн гол нь банкны зээлээр өгнө, өгөх өгөхдөө өөрсдөө хамруулж өгнө гэсэн санж. Харин сонирхолтой нь Худалдаа Хөгжлийн Банкны сарын 1.1 хувийн хүүтэй зээлд хамруулж өгөх юм гэнэ. Гэтэл би хоёр хоногын өмнө ХХБ дээр очоод тэднийх АХБ зээл олгодоггүй бөгөөд тэдний өөрсдийн орон сууцны зээлийн хүү нь 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Бүрдүүлэх материал</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-docs/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2007 01:07:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-mortgage-docs/</guid>
      <description>Азийн Хөгжлийн Банкны байрны зээл авахад ямар материалууд бүрдүүлэх тухай Зоос банкин дээр очиж асуувал үүдний хүлээн авах нь сайн мэдэхгүй байгаа бололтой. 15 саяаас багыг зээлэх бол 101 дүгээр салбар дээр очдог 15 сая буюу түүнээс дээш бол төв дээрээ шийддэг гэнэ. Сонин л юм. Тэгэхээр нь Шуудан банкны орон сууцны зээлийн хэлтэс дээр очив. Ингээд тэндээс дараах материалуудын жагсаалтыг авсан юм. Зээлдэгч болон хамтран зээлдэгч гэсэн 2 хүн байх шаардлагатай гэнэ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Орох орон</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-07-roof-over-head/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2007 03:40:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-07-roof-over-head/</guid>
      <description>Сар хүрэхгүй хугацааны дараа орох оронгүй, оочих аягагүй болох гээд байгаа учраас байрны талаар баахан бодлого бодов. Ингээд зарим хүнд хэрэг болж магад, зарим нь надад тус болж магад гээд фактуудаа дэлгэе(нээх нууц юм олоод мэдчихсэн юм шиг).&#xA;Одоо сууж байгаа байр маань хөлснийх юм, (жилийн өмнө би хөлсний байр яаж олох тухай өөрийн туршлагаас бичиж байсан билээ) тэгээд хугацаа нь дөхчихөөд дараагийн хөлсний байраа хайх боллоо л доо. Энэ удаа харин хүмүүсийн санал ч нөлөөлөөд, тэгээд ч ер нь дандаа хүнд мөнгө өгөөд байр хөлслөөд байхаас дургүй хүрээд, бас хамгийн гол нь жил болгон нүүж байхаас яс хавталзаад, банкны зээлээр байртай болохоор шийдсэн нь энэ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Тархины даралт</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-04-intracranial-pressure/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2007 18:50:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-04-intracranial-pressure/</guid>
      <description>Жаахан хүүхдэд л тархины даралт байдаг гэж санадаг байсан чинь уржигдар намайг тархины даралттай байна гэж байхийм.&#xA;Манай охин одоо ой долоон сартай. Тоглож байгаад хана мөргөөд их эвгүй уначихаар нь ойролцоо байдаг бариачид очсон юм. Ер нь хүүхдийн толгой доргисон бол бариулж байхад илүүдэхгүй, мэдэгдэхгүй явж байгаад том болоод элдэв гажиг илэрдэг гэж хамаатныхаа олон хүүхэд өсгөсөн эмээгээс сонссон юм.&#xA;Ингээд салхинд гарангаа бариачийнд очихоор болов. Өмнөх өдөр нь сагс тоглож байгаад толгойгоо жаахан доргиосоноос болсон уу, &amp;quot;ядаргаа&amp;quot; юу бүү мэд, толгой өвдөөд байсан болохоор өөрөө эхлээд бариулаваа.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Бид ялав</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-03-we-won/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2007 23:49:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-03-we-won/</guid>
      <description>Би энэ бичлэгийг хэн нэгэн над шиг хүнд тус болж юуны магад гээд бичиж байна. Одоо манай хүү 2 нас 8 сартай. Яагаад ч юм багаасаа ларэнгит гэж хоолой боогдуулдаг өвчинтэй юм. Ханиад жаахан хүндрэх, хүйтэн юм уух зэрэг нөлөөнөөс болж сэдэрдэг ба, шөнө 3-4 цагийн хооронд хоолой боогдож бараг амьсгал авч чадахгүй болно. Түргэн арга хэмжээ авахгүй бол амьсгал боогдож ухаан алдах, үхэх ч аюултай. Өнөөг хүртэл хугацаанд энэ өвчнөөс болж 2 ч удаа түргэн дуудаж, улмаар эмнэлэгт хэвтсэн билээ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Рэтро акорд</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-02-05-retro-accord/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2007 23:49:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-02-05-retro-accord/</guid>
      <description>Ийм нэртэй нэвтрүүлэг байдаг даа. Гитар дардаг хүмүүсийг урьж оролцуулдаг. Энэ их гоё нэвтрүүлэг шүү, нэвтрүүлгийг хийдэг уран бүтээлчдэд нь баярлалаа гэж хэлье.&#xA;Саяхны дугаарт нь Дарханы нэг ах оролцов. Өөрийн гэсэн онцлогтой, их таалагдсан. Ер нь энэ нэвтрүүлгийн бүх дугаарыг нь олж авах юмсан. Бичлэг болгоод зардаг бол сайхнаа. Хэрэв байдаггүй бол нэвтрүүлэг болгоноор нь CD юмуу, эсвэл сардаа нэг DVD гаргаад байвал их зүгээр. Олон тоогоор борлогдохгүй ч зардлаа нөхөх л байх.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сайн байна уу Утаанбаатар минь</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-02-05-hello-ub/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2007 23:17:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-02-05-hello-ub/</guid>
      <description>За ингээд гэртээ ирлээ дээ, гэрийнхэндээ сүрприз барих гээд ирэх өдрөө хэлээгүй байсан учраас ажлынхаа залуутай таксидав. Таксины жолоочоос шинэ үг сурав. &amp;quot;Зам дээр костуу баагий гар өргөөд зогсож байна&amp;quot; гэж. Ямар утгатай болохыг нь хэлүүлэлтгүй ойлгож байгаа биз дээ.&#xA;Маш цэлмэг өдөр газардсан боловч утаатай байгаа нь хамар уушиг 2т шууд каршил өгч мэдрэгдэв. Зарим утаа ихтэй өдөр Утаанбаатарын Чингис хаан олон улсын буудалд маань гадны онгоцнууд бууж чадахгүй дээгүүр нь хэд эргэлдээд буцдаг сурагтай.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Нээлттэй мэдээлэл ба итгэл</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-opensource/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2007 22:26:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-opensource/</guid>
      <description>Болоог, Википэпиа гээд төрөл бүрийн нээлттэй мэдээллийн эх үүсвэрүүд бий болж байгаа ч, эдгээр нээлттэй, хэн ч бичиж нийтлэж болох мэдээлэлд баттай итгэж болох уу, үгүй юу гэсэн асуудал зайлшгүй гарна. Ер нь болоог дээр байгаа мэдээллийг хүн уншсан ч болно, уншаагүй ч болно, итгэх эсэх ч хувь хүний л шийдэх асуудал боловч энэхүү чөлөөт хэрэгслийн хүчтэй давалгаан дундаас зарим нь тодрон гарч уншигчдийнх нь тоо ч хурдацтай өсч байна. Болоогуудаас түүвэрлэн тоймлодог нэгдсэн портал сайтууд бий болж байгаа нь сайн хэрэг боловч зөв зохион байгуулалт хийж чадахгүй бол мөн л нэгэн төрлийн атганд орж нээлттэй мөн чанараа алдах аюултай.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Тархиа дасгалжуул</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-brain-exercises/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2007 20:36:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-brain-exercises/</guid>
      <description>Би гэдэг хүн компьютерийн ард суусан хөдөлгөөний дутагдалтай, тархины залхууралтай зангиатай сармагчин болчихсоноо мэдэж авлаа. Амархаан үйлдлийг ч тооны машинаар боддог, юм л бол календар харах гэдэг, нэг ч нууц үг цээжилдэггүй, компьютер дээр хамаг юмаа хадгалдаг, утасны дугаар тогтоодоггүй, уулзсан хүнээ танидаггүй болжээ. Тархиа одооноос дасгалжуулж эхлэхгүй бол залхуурал газар авах нь ээ. Тархиа дасгалжуулах 8 н зөвлөгөө байсныг мартахгүй гэж &amp;ldquo;залхуураад&amp;rdquo; бас л тэмдэглэж авав.&#xA;Тоглоом тогло. Үгэн, эвлүүлдэг гэх мэт.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Бүүвэй бүүвэй</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-lullaby/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2007 08:30:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-lullaby/</guid>
      <description>Миний анхны сонссон дуу, магадгүй бүүвэйн дуу. Одоо яг санахгүй ч гэлээ.&#xA;Цэцэрлэгт яваагүй зожиг хүүхэд байсан болохоор маамуу наашир лав анхны дуулсан дуу биш. Бага байхад раажав зурагтаар явдаг дуунуудыг л сонсдог байв. Бас хааяа өвөө эмээгийнхээ дуулахыг сонсоно. Өвөө маань баян хуураа орныхоо хөндийгөөс гаргаж ирээд дарж эхлэхэд эмээ маань аяндаа аман дотроо аялаад эхэлдэгсэн.&#xA;Сургуульд ороод дуу хөгжмийн хичээл дээр заасан хэдэн дуу, тэгээд дээр нь энд тэндээс сонссон бас бусхан аялгуу, дууны тасархайгаар хөгжмийн боловсрол минь хязгаарлагдаж байлаа.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Дургүй хүрэв</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-22-why-japanese-people/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2007 04:19:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-22-why-japanese-people/</guid>
      <description>Энэ япон чинь хөгжилтэй л гээд байсан метрондоо манайхны автобуснаас аймар чихэлдэхийн. Хураалттай мод өрж байгаа юм шиг ямар ч зайгүй болтол чихээд, буудлын хүн гаднаас нь &amp;quot;хөл&amp;quot; гараараа сайтар чигчиж өгөөд хаалгыг нь хаагаад гүйцээ. Зарим нь хөлс нь дусалчихсан, зарим нь хурхирчихсан, нэг удаа бүр ухаан алдчихсан хүн ч таарсан. Тэгээд энийгээ дэлхийн бусад том хотуудад очвол бас л ийм байна шүү дээ гэж авж байсан. Би ямар дэлхийн бусад том хотуудад байж үзсэн биш, мэдэх юм алга.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Стрестэй байх 5-н арга</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-stress/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2007 03:59:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-stress/</guid>
      <description>Хүн бүр их бага хэмжээний стресстэй, тэр нь янз бүрийн өөр өөр шалтгаантай байдаг байх. Хэрэв та илүү их стресстэй байхыг хүсвэл энд дараах 5-н аргыг санал болгосон байна.&#xA;Юм бүхнийг санаандаа тохируулах гэж оролд, ялангуяа хүмүүсийг&#xA;Мундаг улсыг дуурай, &amp;ldquo;одуудтай&amp;rdquo; барьц&#xA;Сэтгэл ханамжаа гадаад хүчин зүйлсээс хай&#xA;Өөрийгөө бүхнээс онцол, хувиа бод&#xA;Ямагт цааш ахиж, байгаагаасаа илүү ихийг хүс</description>
    </item>
    <item>
      <title>Халуун дэлхий</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-20-warm-earth/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2007 04:25:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-20-warm-earth/</guid>
      <description>Ойрын жилүүдэд манай оронд аймшигтай халуун зун болдог болчихоод байгаа. Энэ их зуны халууныг хурааж авчихаад өвөл хэрэглэж болдогсон бол гэсэн бодол тэр халуун өдрүүдэд хэн бүхний толгойд ордог л байх. Тэгвэл халуун агаарыг эрчим хүч болгож болох юм байна. Гол нь энэ систем нь гаднаас ямар ч эрчим хүч шаардахгүй, өөрөө ажиллаж чадна гэнэ дээ. За тэгээд эрчим хүчээ өвөл болтол хадгалдаг савтай байвал бүр ашигтэй юм болох биз. Дэлхийн дулаарал, сүйрэл энэ тэр гэж яригдаад байгаа цагт хамгийн зөв эрчим хүчний үүсвэр энэ л байх гэж бодлоо.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сайн яваарай</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-grandmom/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2007 17:09:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-grandmom/</guid>
      <description>Зан сайтай айлд хүн цугладаг&#xA;Замаг ихтэй голд загас цугладаг&#xA;(Эмээдээ зориулав)&#xA;Эмээ минь хол явах гээд юмаа баадагнажээ. Ойр тойрны хүмүүс эмээг маань гаргаж өгөх гээд цуглачихсан байх юм. Хүүгээ ирэхийг Эмээ минь хүлээж байсан бололтой, явах цаг нь дөхсөнийг ч хэлэх үү, өнөө л бодсон санаснаа шууд хэлдгээрээ хэлэх захиасаа хэлж байна. Би гэж мангуу өнөө л хайхрамжгүй хэвээрээ эмээгийнхээ үгийг чихнийхээ хажуугаар өнгөрөөж эмээгээ гомдоочихлоо. Гэвч тэр даруйдаа ухаарсан нь аз, эмээ ч явах болж баадантай жаахан юмаа бариад гарлаа, энэ мөчид л эмээгээсээ өлгийтэй жаахнаасаа өнөөг хүртэл хийсэн гэмийнхээ төлөө анхны бөгөөд сүүлчийн удаа уучлал гуйж чанга тэврэв, эмээ маань уйлж байна, тэгснээ өнөө л амархан онгойдгоороо тэр дорхноо тайтгарчихав.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хэрхэн бага унтаж их эрч хүчтэй байх вэ?</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2007-01-02-sleep/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2007 21:31:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2007-01-02-sleep/</guid>
      <description>Бага унтаж их эрч хүчтэй байхын тулд:&#xA;Өдрийн цагт аль болох их нар үзэх Идэвхтэй, хөдөлгөөнтэй байх хэрэгтэй байдаг юм байна. Учир нь бага унтаж биеээ сайн амраахын тулд чанартай унтах ёстой. Чанартай унтана гэдэг нь гүн нойрсолтод унтахыг хэлнэ.&#xA;Хүний тархиний долгион унтах үед намсаж ирдэг байна. Хичнээн бага долгионтой байна төдийчинээ сайн унтаж амрана гэсэн үг. Ингээд сэрэх үед тархины долгионы үелзэл хэвийн хэмжээндээ орж сэргэдэг байна. Хүний унтахаас авахуулаад сэрэх хүртэлхийг дараах 5-н үе шатуудад ангилдаг.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Итгэл даана аа гэдэг чинь..</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-12-duty/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2006 06:04:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-12-duty/</guid>
      <description>Хээрийн галуу нисэн үл хүрэх газраас&#xA;Хүний хүү тэгж эрдэм өвөртөлж ирнэ&#xA;&amp;hellip;гэж дээр нэгэн цагт их зохиолч бичиж байж. Тэгтэл саяхан CICC-ийн бриж инженерийн сургалтад ирсэн нэг нөхөр бултаад алга болчихдийм даа. Нэр усыг нь дурдаад ч яахав, D гэдэг компаний Г гэдэг нөхөр, анхнаасаа л нэг харах царайны Бриж инженер байтугай жирийн програмчин ч болох шинжгүй гөлдийсөн баагий байсийн. Тэгсэн яг миний бодсон үнэн байсан болж таарах шив..</description>
    </item>
    <item>
      <title>Миний тухай таны мэдэхгүй зүйлс</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-12-me/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2006 00:10:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-12-me/</guid>
      <description>Та намайг:&#xA;Хэрэглээний математикийн мэргэжилтэй гэвэл үнэмших үү? Арван жилийнхээ охинтой гэрлэснийг мэдэх үү? Гитар, баян хуур, акордён тоглодог байсан гэвэл итгэх үү? Тамхины утаа хийгээд үнэр, элдэв үнэртэй ус болоод өмхий амтай хүнээс алергитэй гэвэл ойртох уу? Алкохолийн дархлаа огт байхгүй, уухаараа ухаанаа алдтал давардаг гэвэл зэмлэх үү? Уламжлалт оньсон тоглоом болон Физикийн аймгийн аврага болж байсан гэвэл сонин байна уу? </description>
    </item>
    <item>
      <title>Хэзээ нэгэн цагт би ниснэ</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-12-will-fly/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Dec 2006 23:39:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-12-will-fly/</guid>
      <description>Санаж явбал бүтдэг — Миний бүр багаасаа мөрөөдсөн нэг зүйл бол нисэж үзэх байлаа. Тэр мөрөөдлөөсөө ч болсон уу, нисгэгч болно гэж боддог байв(гэхдээ одоо програмчин). Ууг нь бол онгоцоор биш ямар нэг задгай зүйл дээр нисч үзэхсэн гэж л мөрөөддөг байсан юм, яг нөгөө үлгэр дээр гардаг нисдэг хивстэй төстэйдүү юмуу даа. Нисэж байна гэж хичнээн ч удаа зүүдэлсэн юм бүү мэд, тоймгүй олон зүүдэлсэн. Ихэнхдээ пионеруудын цохидог бөмбөрөн дээр элгээрээ тээж хэвтээд хөлөөрөө гүйж гүйж газраас аажим дээшлээд нисээд явчихаж байна гэж.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Гэрийн хоол</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-11-buuz/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2006 01:38:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-11-buuz/</guid>
      <description>Амттайхан бууз Миний охин хөлд орлоо. Энэ зураг бол тэнцэж байгаа байдал. Арай л сайн явж чадахгүй, тэнцээд байгаа юм. Их болгоомжтой явдаг гэсэн. Агаа нь хөлд орж байхдаа их болгоомжгүй явдаг байсан, охин хүүхэд арай л өөр юм аа. Хүний хэлсэн үгийг их тод дуурайж хэлнэ, тэрийгээ чанга хашгирч хэлдэг гэж байгаа. Маамаа, бай бай(баяртай) гэх мэт үгээр үгсийн сангаа баяжуулаад л байгаа сурагтай. Их шартай, агаатайгаа юм булаацалдах юм бол ана мана үздэг гэсэн.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Хүүгээ санав</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-10-missing-my-son/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2006 07:16:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-10-missing-my-son/</guid>
      <description>Аав нь ч гэсэн хүүдээ хайртай Өчигдөр хүүтэйгээ утсаар ярилаа. Миний хүү одоо хоёр настай ч нэг л сайн ярьж чадахгүй байгаа юм. Уг нь бол учиргүй их юм ярина л даа, даанч ээжээс нь бусад хүмүүс сайн ойлгохгүй. Үгийн эхний гийгүүлэгчийг л гээчихээд байгаан. Аав нь бол яриаг нь ерөнхийдөө ойлгоно, гэхдээ аавыгаа яваад гурван сар болсноос хойш хүү минь зөндөө шинэ үг сурчихсан байна лээ. Заримыг нь аав нь ойлгохгүй юм, жишээ нь арав хүртэл тоо сурж, гэх дээ Ес, Зургаа хоёрыг алийг нь харсан л \&#34;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Аз жаргал гэж юу вэ?</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-09-happiness/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2006 04:38:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-09-happiness/</guid>
      <description>Энэ асуултыг бага сургуульд хэл уран зохиолын хичээл дээр зохион бичлэг бичих гэж өөртөө анх тавьж байсан санагдана. Тэр үед яг юу гэж бичсэнээ санахгүй байна. Бодвол дайнгүй энхтайван, аав ээжтэйгээ хамт гэх мэт авч өгөө биз. Үнэндээ бол хурдхан даалгавараа хийчихээд гадаа гарч тоглох хамгийн жаргал байсан даа.&#xA;Шилжилтийн насан дээр очоод охинтой үерхчвэл л жаргал гэж төсөөлж байлаа. Даан ч тэгж дөнгөөгүй юм. Одоо бодоход тэр үед ном унших л жаргал байж, өвлийн хүйтэн өдөр дулаахан гэртээ ном уншаад сууж байхад үнэхээр жаргалтай байдаг сан.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Гэрээс холдоод төрсөн бодол</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-08-my-family/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2006 08:41:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-08-my-family/</guid>
      <description>Япон улс руу зургаан сар сургалтанд явах чимээ хоёр сар орчимын өмнө сонсогдсоноос хойш сүх далайтал үхэр амар гэгчийн үлгэрээр бэлтгэлээ базааж дуусалгүй байсаарявах өдрөө сандран байж амжуулав. Гэтэл нэг л юм дутуу шиг санагдаад дотор харлаад болж өгдөггүй. Энэ юу байваа.&#xA;Уг нь явахаасаа өмнө гэр бүлтэйгээ ганц бүтэн өдөр ч болов хамт байя гэж бодсон боловч наана нь хийх ажил их байснаас бүтсэнгүй. Хамгийн чухал зүйлээ орхигдуулжээ. Зүй нь бол чухал зүйлээ эхлээд амжуулах ёстой.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сургалтанд ирэв</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-08-bridge/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2006 08:03:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-08-bridge/</guid>
      <description>Зургаан сарын бриж инженерийн сургалтад ирлээ. Эхний хоёр сар дан япон хэл үзэх юм. Миний япон хэлний мэдлэг ичмээр муу. Зарим хирагана катаганагаа ч мэдэхгүй гэхээр үнэхээр хэцүү. Ийм учраас энэ хоёр сард бүх хүчээ дайчлаад хүнтэй ярьж ойлголцдог болохыг зорино. Эртээр дадлага хийх компанийхаа хүмүүстэй уулзах үед япон хэлээр ярьдаг болохгүй бол юу ч бүтэхгүй нь гэдгийн мэдэрсэн. Хоёр сарын дараа ойр зуур ярьдаг болчихсон очоод өнөө дадлага хийх компанийханд хэн гэдгээ харуулах юм шүү.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Дурсамж :: Тогтой танилцсан нь</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-07-electricity/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2006 19:22:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-07-electricity/</guid>
      <description>Тог цахилгаантай анх хэрхэн танилцаж байснаа саяхан нэг явдлаас болж эргэн санасан юм, тэгээд ахин санахгүй байж ч магадгүй тул бичихээр шийдлээ. Хэд хоногын өмнө би эгчийнхээ 6 настай хүүгийн тоглоомны тог хувиргагчыг түр хэрэглэх хэрэг гарсан тул эгч надад түүнийг нь авчирч өгсөн юм. Гэтэл хүү нь надад миний төсөөлж байснаас илүү тог цахилгааны талаар мэдлэгтэй болохоо харуулж хувиргагчыг хэрхэн ашиглах талаар баахан юм ярьж, гал хамгаалагч нь шатвал ингэнэ тэгэнэ гэх зэргийг тоочсоны төгсгөлд миний хэлснийг мартаад буруу залгаж шатаачихваа гэж хүртэл захилаа.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Улаанбаатарт байр хөлслөхөд</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-07-renting-in-ulaanbaatar/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jul 2006 19:51:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-07-renting-in-ulaanbaatar/</guid>
      <description>Байр хөлслөх&amp;hellip; Хурдан хугацаанд хөлслөх байр ольё гэвэл зарын сонинуудын шинэ дугаарыг худалдаж аваад сонирхолдоо нийцэх зарууд руу утасдаж гарна даа. Гайгүй үнэ хэлвэл очиж үзээд боломжын хирээр үнийг буулгахыг оролдоно. Үнэ болоод тухайн байранд өгөх үнэлгээ хоёр маань хол зөрөхгүй байх юм бол гэрээгээ байгуулаад хөлслөнө гэсэн үг. Өмнө нь нэг байрыг яг ингэж хөлсөлсөн юм. 2 жилийн өмнө 120 мянгатад нэг өрөө байрыг сарын 125 мянгаар тохирч хөлсөлж байлаа.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Японд сурахын ашиг</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-07-studying-in-japan/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jul 2006 19:48:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-07-studying-in-japan/</guid>
      <description>Сүүлийн жилүүдэд монголчууд маань японд очиж сурч ажиллах төрөл бүрийн боломжууд бий болж байгаа нь сайхан. Би л гэхэд 2 жилийн өмнө нэг богино хугацааны сургалтад яваад ирсэн. Японд очиж суралцсанаар нилээд олз омог олсон гэж боддог.&#xA;Толгойгоо цэнэглэх. Япончууд сургалт зохион байгуулах, хүнд юм сургахдаа үнэхээр сайн. Төлөвлөгөө хуваарь, сургалтын агуулга, практиктай хослуулсан байдал, багш нарын мэдлэг, бэлтгэл гээд тун сайн байгаа нь харагдаж байлаа. Үүнээс гадна хүнд сурах бүх нөхцөл бололцоог хангахыг зорино.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Гэр бүл</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-07-family/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jul 2006 17:54:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-07-family/</guid>
      <description>Гэр бүлийнхээ талаар жаахан бичье.&#xA;Би эхнэр, хүү, охин гуравтайгаа амьдардаг. Хүү маань хэдхэн хоногийн өмнө 2 нас хүрсэн. Төрсөн өдрөөр нь бөмбөг, түрдэг машин авч өгсөн чинь өвөртлөөд унтсан гээ. Охин маань одоо 8 сартай. Эхнэр маань хоёр хүүхдээ жил дараалж гаргаад одоо гэртээ хүүхдүүдээ хардаг. Бид хоёр гэрлээд гурван жил өнгөрчээ, бага хугацаа мэт боловч их зүйл өөрчлөгджээ. Хоёр хүүхэдтэй болж, бие биенийхээ муу сайныг овоо мэдээд авч, ер нь хүн гэдэг зовлон жаргалыг хослуулж байж л амьдралыг ойлгож, ухаан сууж эхлэх нь бололтой.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Архи уухаа больё</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-05-alcohol/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2006 20:55:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-05-alcohol/</guid>
      <description>Миний нэг муухай буруу зуршил байдаг нь спиртийн төрлийн ундаа хэрэглэхээрээ хяналтгүй болдог зан юм. Ер нь ихэвчлэн гайгүй тохируулаад хэрэглэчихдэг боловч архи дарс гэдэг зүйл надад зохихгүй байгаа нь мэдрэгддэг. Гэвч үүнийгээ мэдсээр атал энэ адтай эдийн арганд автчихаад байдаг гэмтэй.&#xA;Саяхан би ажлийнхантайгаа сууж &amp;ldquo;юм&amp;rdquo; уунгаа ажил төрөл алив зүйлсийн талаар сайхан яриа өрнүүлэв. Дан пиво уусан боловч хэдэн цагийн дараа би гэдэг хүн хяналтаа алдаж гэртээ хүргэгдсэн болохоо маргааш нь л мэдсэн юм.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Гитар хөгжим</title>
      <link>https://ochko.github.io/posts/2006-05-guitar/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2006 19:43:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ochko.github.io/posts/2006-05-guitar/</guid>
      <description>Би гитар тоглох дуртай, гэхдээ сүүлийн 3 жил тоглосонгүй. Хаа нэг тааралдахаар нь л барьж авахаас биш хэрэг болгож цаг гаргаад тоглож суусангүй уджээ. Яагаад би гитараа тоглохоо больчихов?&#xA;Хэд хэдэн шалтгаан байгаа.&#xA;Нэгдүгээрт маш их ажилтай болсон, энэ үе барагцаалбал 6 жилийн өмнөөс буюу сургуулиа төгсөөд ажилд орсоноос эхлэсэн байх. Тэр үед их суудаг байлаа, ихэнхдээ өглөө очиж суугаад л орой шөнө дөлөөр харина. Гэхдээ л тэр үед одоогынхыг бодвол овоо тоглодог байжээ.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
