<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>open source on Ochko&#39;s blog</title>
    <link>http://blog.maahai.com/tags/open-source/</link>
    <description>Recent content in open source on Ochko&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Nov 2008 16:43:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://blog.maahai.com/tags/open-source/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Open source hardware</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2008-11-open-source-hardware/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2008 16:43:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2008-11-open-source-hardware/</guid>
      <description>Электроникийн талаар бага зэрэг судлах шаардлага гартал &amp;ldquo;нээлттэй эх бүхий хардвэйр&amp;rdquo; гэсэн юм тааралдав. Нээлттэй хардвэйр гэхээр юу байж таарах вэ? Нээлттэй эх бүхий програм хангамж гэдэг маань юу байдаг билээ; Тухайн програмын эх код нь нээлттэй байгаад, тухайн эх кодыг өөрчлөх, хувилах, түгээх эрх нь нээлттэй байвал нээлттэй эх бүхий програм хангамж гэдэг. Тэгвэл нээлттэй эх бүхий хардвэйрийн дизайн болоод, түүн дээр ажиллах фирмвэйр(програм) нээлттэй байх ёстой болох нь. Програм хангамжийн соорсыг компайлдаж програм болгоход амархан бол, хардвэйрийн дизайн болоод эх кодыг бодит хардвэйр болгоход тодорхой зардалтай байдгаараа л ялгаатай.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Сүм ба Зах</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2007-01-cathedral-and-bazaar/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2007 09:16:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2007-01-cathedral-and-bazaar/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Given enough eyeballs, all bugs are shallow.&amp;rdquo;
Linus Torvalds
Нээлттэй эхийг тууштай өмгөөлөгч Eric S.Raymond бээр Linux-ийн эцэг Linus Torvalds -аас үлгэр аван, өөрийн анхны нээлттэй эх бүхий програм болох Fetchmail-ийг жишээ болгон нээлттэй эхийн хөгжүүлэлт хийх явцдаа олсон сургамжуудаа бичсэн Сүм ба Зах(The Cathedral and the Bazaar) хэмээх өгүүллийг уншлаа. Нээлттэй хөгжүүлэлтийн учир ухааныг тайлбарласан анхны гэж болох энэ өгүүлэл аль 1997 онд бичигдсан байхад одоо л уншиж байгаа минь харамсалтай санагдлаа.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unix ба Windows</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2006-12-unix-vs-windows/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2006 00:51:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2006-12-unix-vs-windows/</guid>
      <description>Юникс төрлийн системүүд ба Виндовс системүүдийг харьцуулсан юм бичих гээд нилээн дээрнээс төлөвлөсөн боловч нэг л болж өгөхгүй байгаад байлаа. Аль алинд нь нөгөөгөөс давуутай зүйл байгаад байх шиг, эсвэл огт харьцуулах нь утгагүй ч юм шиг санагдаад байсан хэрэг л дээ. За ингээд өнөөдөр ямар ч байсан бичихээр шийдлээ.
Юникс ба Виндовс системүүдийг нууцлалын талаас нь, сэрвэр талаас нь, дэсктоп хэрэглээ талаас нь, философи талаас нь, энд тэндээс нь зөндөө л харьцуулж үзэж болох юм байна.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SuSE 10.1-ийг хөгжүүлэлтэд бэлдэх нь</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2006-05-suse-10-1/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2006 15:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2006-05-suse-10-1/</guid>
      <description>Эхлээд жаахан түүх хүүрнэе.
Би бээр одоогоос хэдэн сарын өмнө хүртэл Window$ үйлдлийн системийг хэрэглэж ирсэн юм. Гэхдээ ажлын шаардлагаар Линукс болон Юникс системүүд дээр байнга ажиллаж байлаа. 3 жилийн өмнө ажлын комьпютертээ RedHat суулгаж нэг үзлээ. Тэгтэл би шинэ систем дээрээ интернет веб хуудас үзэхээс илүүтэйг хийж чадахгүй байв. Яг гаргүй болсон мэт санагдаж тэр дорхноо л эргээд W$-оо суулгаж билээ. Тэр үед миний хийж байсан ажил W$-той салшгүй холбоотой байсан, бас Линукс дээр би хуучин хэрэглэдэг байсан програмуудаа орлуулах програм хангамжуудыг олж чадаагүй юм.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SCIM дээр хэл нэмэх</title>
      <link>http://blog.maahai.com/tech/2006-04-scim/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2006 10:36:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://blog.maahai.com/tech/2006-04-scim/</guid>
      <description>SCIM on Linux HOWTO
Линукс болон Юникс үйлдлийн систем дээр KDE GNOME гэсэн хэрэглэгчийн график интерфэйсүүд байдаг. Тэдгээрт зориулагдсан SCIM(Smart Common Input Method) хэмээх олон төрлийн үсэг тэмдэгт оруулдаг хэрэгсэл байдаг. Энэ нь голдуу япон хятад солонгос зэрэг олон тооны үсэгтэй хэлүүд дээр текст оруулахад хэрэглэгддэг. SCIM дээр хэл нэмж оруулах талаар товч танилцуулья.
Ерөнхийдөө танд 2 файл хэрэгтэй. Нэг нь гарны ямар тэмдэгтүүдийн дараалал ямар үсэг тэмдэгтэд харгалзахыг харуулсан текст файл, нөгөө нь жижиг хэмжээтэй зурган файл.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
